\chapter{Производные функций через определение}
\section{№1}
\begin{align}
  &\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{(\Delta x + x)^3 - x^3}{\Delta x} = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{\Delta x((x + \Delta x)^2 + (x + \Delta x)x + x^2)}{\Delta x} = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} ((x + \Delta x)^2 + (x + \Delta x)x + x^2) = 3x^2
\end{align}

\section{№2}
\begin{align}
  &\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{\dfrac1{x + \Delta x} - \dfrac1x}{\Delta x} = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{x - (x + \Delta x)}{\Delta x(x + \Delta x)x} = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} -\dfrac{\Delta x}{\Delta x(x + \Delta x)x} = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} -\dfrac{1}{(x + \Delta x)x} = -\dfrac1{x^2}
\end{align}

\section{№3}
\begin{align}
  &\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{\sqrt{x+\Delta x} - \sqrt x}{\Delta x} = \\
  &=\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{x+\Delta x - x}{\Delta x(\sqrt{x+\Delta x} + \sqrt x)} = \\
  &=\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{\Delta x}{\Delta x(\sqrt{x+\Delta x} + \sqrt x)} = \\
  &=\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{1}{\sqrt{x+\Delta x} + \sqrt x} = \dfrac1{2\sqrt x}
\end{align}

\section{№4}
\begin{align}
  &\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{\dfrac1{\sqrt {x + \Delta x}} - \dfrac1{\sqrt x}}{\Delta x} = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{\sqrt {x} - \sqrt {x + \Delta x}}{\Delta x\sqrt {x + \Delta x}{\sqrt x}} = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{x - x - \Delta x}{\Delta x\sqrt {x + \Delta x}{\sqrt x}(\sqrt{x+\Delta x} + \sqrt x)} = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} -\dfrac{\Delta x}{\Delta x\sqrt {x + \Delta x}{\sqrt x}(\sqrt{x+\Delta x} + \sqrt x)} = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} -\dfrac{1}{\sqrt {x + \Delta x}{\sqrt x}(\sqrt{x+\Delta x} + \sqrt x)} = \\
  &-\dfrac{1}{\sqrt {x}{\sqrt x}(\sqrt{x} + \sqrt x)} =
  -\dfrac{1}{2x\sqrt{x}}
\end{align}

\section{№5}
\begin{align}
  &\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{\sin^2 (x + \Delta x) - \sin^2 x}{\Delta x} = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{(\sin (x + \Delta x) + \sin x)(\sin (x + \Delta x) - \sin x)}{\Delta x} = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{(2\sin \dfrac{2x + \Delta x}2 \cos \dfrac{\Delta x}2)(2\sin \dfrac{\Delta x}2 \cos \dfrac{2x+\Delta x}2)}{\Delta x} = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{(2\sin \dfrac{2x + \Delta x}2 \cos \dfrac{\Delta x}2)(2\sin \dfrac{\Delta x}2 \cos \dfrac{2x+\Delta x}2)}{\Delta x \dfrac{\Delta x}2 \dfrac2{\Delta x} } = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{(2\sin \dfrac{2x + \Delta x}2 \cos \dfrac{\Delta x}2)(2\cos \dfrac{2x+\Delta x}2)}{\Delta x \dfrac2{\Delta x} } = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{(2\sin \dfrac{2x + \Delta x}2 \cos \dfrac{\Delta x}2)(2\cos \dfrac{2x+\Delta x}2)}{2} = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} (2\sin \dfrac{2x + \Delta x}2 \cos \dfrac{\Delta x}2\cos \dfrac{2x+\Delta x}2) = \\
  &2\sin x \cos 0 \cos x = 2\sin x\cos x
\end{align}

\section{№6}
\begin{align}
  &\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{(2(x + \Delta x)^2 - (x + \Delta x)) - 2x^2 + x}{\Delta x} = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{2(x + \Delta x)^2 - \Delta x - 2x^2}{\Delta x} = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{2(\Delta x)(2x+\Delta x) - \Delta x}{\Delta x} = \\
  &\lim_{\Delta x \to 0} (2(2x+\Delta x) - 1) = 4x - 1
\end{align}

\newpage
\chapter{Тангенсы наклона в точке}
\section{№7}
\begin{align}
  &y = x^3 \\
  &y' = 3x^2 \\
  &a) x = 1: \tg = 3\cdot 1^2 \\
  &b) x = -1: \tg = 3\cdot (-1)^2, \text{ График }\ref{plot:№7 б)}
\end{align}

\begin{plot}{№7 б)}{x}{y}
add x^3; leg $y = x^3$;
add 2*x+1; leg Касательная;
\end{plot}

\section{№8}
\begin{align}
  &y = \dfrac1x \\
  &y' = -\dfrac1{x^2} \\
  &a) x = \dfrac12: \tg = -\dfrac1{(\dfrac12)^2} = -4 \\
  &b) x = 1: \tg = -\dfrac1{1^2} = -1
\end{align}

\begin{plot}{№8 б)}{x}{y}
add[0.05:4] 1/x; leg $y = \dfrac1x$;
add[0.05:4] -x+2; leg Касательная;
\end{plot}

\section{№9}
\begin{align}
  &y = \sqrt x \\
  &y' = \dfrac1{2\sqrt x} \\
  &x = 2: \dfrac1{2\sqrt 2} = \dfrac{\sqrt 2}{4}
\end{align}

\newpage
\chapter{Поиск производных}
\section{№10}
\begin{align}
  &y = x^4 + 3x^2 - 6 \\
  &y' = 4x^3 + 6x - 0 \\
  &y' = 4x^3 + 6x
\end{align}

\section{№11}
\begin{align}
  &y = 6x^3 - x^2 \\
  &y' = 18x^2 - 2x
\end{align}

\section{№12}
\begin{align}
  &y = \dfrac{x^5}{a+b} - \dfrac{x^2}{a-b} - x \\
  &y' =  \dfrac{5x^4}{a+b} - \dfrac{2x}{a-b} - 1
\end{align}

\section{№13}
\begin{align}
  &y = \dfrac{x^3-x^2+1}{5} \\
  &y' =  \dfrac{3x^2-2x+0}{5} \\
  &y' =  \dfrac{3x^2-2x}{5}
\end{align}

\section{№14}
\begin{align}
  &y = 2ax^3 - \dfrac{x^2}b + c \\
  &y' =  6ax^2 - \dfrac{2x}b + 0 \\
  &y' =  6ax^2 - \dfrac{2x}b
\end{align}

\section{№15}
\begin{align}
  &y = 6x^{\dfrac72} + 4x^{\dfrac52} + 2x \\
  &y' = \dfrac72\cdot 6x^{\dfrac52} + \dfrac52\cdot 4x^{\dfrac32} + 2 \\
  &y' = 21x^{\dfrac52} + 10x^{\dfrac32} + 2
\end{align}

\section{№16}
\begin{align}
  &y = \sqrt{3x} + \sqrt[3]{x} + \dfrac1x \\
  &y = \sqrt 3 x^{\dfrac12} + x^{\dfrac13} + x^{-1} \\
  &y' = \dfrac{\sqrt 3}2 x^{-\dfrac12} + \dfrac13 x^{-\dfrac23} - x^{-2} \\
  &y' = \dfrac{\sqrt{3x}}{2x} + \dfrac{\sqrt[3] x}{3x} - \dfrac1{x^2} \\
  &y' = \dfrac{3\sqrt{3x} + 2\sqrt[3] x}{6x} - \dfrac1{x^2}
\end{align}

\section{№17}
\begin{align}
  &y = \sqrt{3x} + \sqrt[3]{x} + \dfrac1x \\
  &y = \sqrt 3 x^{\dfrac12} + x^{\dfrac13} + x^{-1} \\
  &y' = \dfrac{\sqrt 3}2 x^{-\dfrac12} + \dfrac13 x^{-\dfrac23} - x^{-2} \\
  &y' = \dfrac{\sqrt{3x}}{2x} + \dfrac{\sqrt[3] x}{3x} - \dfrac1{x^2} \\
  &y' = \dfrac{3\sqrt{3x} + 2\sqrt[3] x}{6x} - \dfrac1{x^2}
\end{align}

\section{№18}
\begin{align}
  &y = \dfrac{x}{m} + \dfrac{m}{x} + \dfrac{x^2}{n^2} + \dfrac{n^2}{x^2} \\
  &y' =  \dfrac1m - \dfrac{m}{x^2} + \dfrac{2x}{n^2} - 2\cdot \dfrac{n^2}{x^3}\\
  &y' =  \dfrac1m - \dfrac{m}{x^2} + \dfrac{2x}{n^2} - \dfrac{2n^2}{x^3}
\end{align}

\section{№19}
\begin{align}
  &y = \sqrt[3]{x^2} - 2\sqrt x + 5 \\
  &y = x^{\dfrac23} -2x^{\dfrac12} + 5 \\
  &y' = \dfrac23 \cdot x^{-\dfrac13} - (-2)\cdot 2x^{-\dfrac12} + 0 \\
  &y' = \dfrac{2\sqrt[3]{x^2}}{3x} + \dfrac1{\sqrt x} \\
  &y' = \dfrac{2\sqrt[3]{x^2}}{3x} + \dfrac{\sqrt x}x \\
  &y' = \dfrac{2\sqrt[3]{x^2} + 3\sqrt x}{3x}
\end{align}

\section{№20}
\begin{align}
  &y = \dfrac{ax^2}{\sqrt[3]{x}} + \dfrac{b}{x\sqrt{x}} - \dfrac{\sqrt[3] x}{\sqrt x} \\
  &y = ax^{\dfrac53} + bx^{-\dfrac32} - x^{-\dfrac16} \\
  &y' = \dfrac53\cdot ax^{\dfrac23} - \dfrac32\cdot bx^{-\dfrac52} + \dfrac16 \cdot x^{-\dfrac76} \\
  &y' = \dfrac53 a\sqrt[3]{x^2} - \dfrac3{2x^2\sqrt{x}} + \dfrac1{6x\sqrt[6]{x}}
\end{align}

\section{№21}
\begin{align}
  &y = (1+4x^3)(1+2x^2) \\
  &y = 1 + 4x^3 + 2x^2 + 8x^5 \\
  &y' = 0 + 12x^2 + 4x + 40x^4 \\
  &y' = 4x(1 + 3x + 10x^3)
\end{align}

\section{№22}
\begin{align}
  &y = x(2x-1)(3x+2) \\
  &y = (2x^2-x)(3x+2) \\
  &y = 6x^3 - 3x^2 + 4x^2 - 2x \\
  &y = 6x^3 + x^2 - 2x \\
  &y' = 18x^2 + 2x - 2 \\
  &y' = 2(9x^2 + x - 1)
\end{align}

\section{№23}
\begin{align}
  &y = (2x - 1)(x^2 - 6x + 3) \\
  &y = 2x^3 - x^2 - 12x^2 + 6x + 6x - 3 \\
  &y = 2x^3 - 13x^2 + 12x - 3 \\
  &y' = 6x^2 - 26x + 12 - 0 \\
  &y' = 6x^2 - 26x + 12
\end{align}

\section{№24}
\begin{align}
  &y = (2x - 1)(x^2 - 6x + 3) \\
  &y = 2x^3 - x^2 - 12x^2 + 6x + 6x - 3 \\
  &y = 2x^3 - 13x^2 + 12x - 3 \\
  &y' = 6x^2 - 26x + 12 - 0 \\
  &y' = 6x^2 - 26x + 12
\end{align}

\section{№25}
\begin{align}
  &y = \dfrac{a-x}{a+x} \\
  &y' = \dfrac{(a-x)'\cdot (a+x) - (a-x)\cdot (a+x)'}{(a+x)^2} \\
  &y' = \dfrac{-1\cdot(a+x) - (a-x)}{(a+x)^2} \\
  &y' = -\dfrac{2a}{(a+x)^2}
\end{align}

\section{№26}
\begin{align}
  &f = \dfrac{t^3}{1+t^2} \\
  &f'_t = \dfrac{(t^3)'\cdot (1+t^2) - t^3\cdot (1+t^2)'}{(1+t^2)^2} \\
  &f'_t = \dfrac{3t^2(1+t^2) - t^3\cdot 2t}{(1+t^2)^2} \\
  &f'_t = \dfrac{3t^2+3t^4 - 2t^4}{(1+t^2)^2} \\
  &f'_t = \dfrac{3t^2+t^4}{(1+t^2)^2} \\
  &f'_t = \dfrac{t^2(3+t^2)}{(1+t^2)^2}
\end{align}

\section{№27}
\begin{align}
  &f = \dfrac{(s+4)^2}{s+3} \\
  &f'_s = \dfrac{((s+4)^2)'\cdot (s+3) - (s+4)^2\cdot (s+3)'}{(s+3)^2} \\
  &f'_s = \dfrac{1\cdot 2(s+4)\cdot (s+3) - (s+4)^2\cdot 1}{(s+3)^2} \\
  &f'_s = \dfrac{(s+4)(2s+6 - s-4)}{(s+3)^2} \\
  &f'_s = \dfrac{(s+4)(s+2)}{(s+3)^2}
\end{align}

\section{№28}
\begin{align}
  &y = \dfrac{x^3+2}{x^2-x-2} \\
  &y' = \dfrac{(x^3+2)'\cdot (x^2-x-2) - (x^3+2)\cdot (x^2-x-2)'}{(x^2-x-2)^2} \\
  &y' = \dfrac{3x^2\cdot (x^2-x-2) - (x^3+2)\cdot (2x-1)}{(x^2-x-2)^2} \\
  &y' = \dfrac{3x^4-3x^3-6x^2 - 2x^4-4x+x^3+2}{(x^2-x-2)^2} \\
  &y' = \dfrac{x^4-2x^3-6x^2-4x+2}{(x^2-x-2)^2}
\end{align}

\section{№29}
\begin{align}
  &y = \dfrac{x^p}{x^m-a^m} \\
  &y' = \dfrac{(x^p)'\cdot (x^m-a^m) - (x^p)\cdot (x^m-a^m)'}{(x^m-a^m)^2} \\
  &y' = \dfrac{px^{p-1}\cdot (x^m-a^m) - (x^p)\cdot mx^{m-1}}{(x^m-a^m)^2} \\
  &y' = \dfrac{x^{p-1}(px^m-pa^m-mx^m)}{(x^m-a^m)^2} \\
  &y' = \dfrac{x^{p-1}((p-m)x^m-pa^m)}{(x^m-a^m)^2}
\end{align}

\section{№30}
\begin{align}
  &y = (2x^2-3)^2 \\
  &y = 4x^4-12x^2+9 \\
  &y' = 16x^3-24x+0 \\
  &y' = 8x(2x^2-3)
\end{align}

\section{№31}
\begin{align}
  &y = (x^2+a^2)^5 \\
  &y' = 5(x^4+a^2)^4 \cdot (x^2+a^2)' \\
  &y' = 5(x^4+a^2)^4 \cdot 2x \\
  &y' = 10x(x^4+a^2)^4
\end{align}

\section{№32}
\begin{align}
  &y = \sqrt{x^2+a^2} \\
  &y = (x^2+a^2)^{\dfrac12} \\
  &y' = \dfrac12(x^2+a^2)^{-\dfrac12} \cdot (x^2+a^2)' \\
  &y' = \dfrac12(x^2+a^2)^{-\dfrac12} \cdot 2x \\
  &y' = \dfrac{x}{\sqrt{x^2+a^2}}
\end{align}

\section{№33}
\begin{align}
  &y = (a+x)\sqrt{a-x} \\
  &y' = (a+x)'\sqrt{a-x} + (a+x)((a-x)^{\dfrac12})' \\
  &y' = \sqrt{a-x} + (a+x)\cdot \dfrac12(a-x)^{-\dfrac12}\cdot (-1) \\
  &y' = \dfrac{(a-x) + \dfrac12\cdot (a+x) \cdot (-1)}{\sqrt{a-x}} \\
  &y' = \dfrac{2a-2x - a-x}{2\sqrt{a-x}} \\
  &y' = \dfrac{a-3x}{2\sqrt{a-x}}
\end{align}

\section{№34}
\begin{align}
  &y = \sqrt{\dfrac{1+x}{1-x}} \\
  &y = \left(\dfrac{1+x}{1-x}\right)^{\dfrac12} \\
  &y' = \dfrac12\cdot \left(\dfrac{1+x}{1-x}\right)^{-\dfrac12} \cdot \left(\dfrac{1+x}{1-x}\right)' \\
  &y' = \dfrac12\sqrt{\dfrac{1-x}{1+x}} \cdot \dfrac{(1+x)'\cdot (1-x)-(1+x)\cdot (1-x)'}{(1-x)^2} \\
  &y' = \dfrac12\sqrt{\dfrac{1-x}{1+x}} \cdot \dfrac{(1-x)+(1+x)}{(1-x)^2} \\
  &y' = \dfrac12\sqrt{\dfrac{1-x}{1+x}} \cdot \dfrac{2}{(1-x)^2} \\
  &y' = \dfrac{1}{(1-x)^2}\sqrt{\dfrac{1-x}{1+x}} \\
  &y' = \dfrac{1}{(1-x)^2\sqrt{\dfrac{1+x}{1-x}}} \\
  &y' = \dfrac{1}{(1-x)\sqrt{(1+x)(1-x)}} \\
  &y' = \dfrac{1}{(1-x)\sqrt{1- x^2}}
\end{align}

\section{№35}
\begin{align}
  &y = \dfrac{2x^2-1}{x\sqrt{1+x^2}} \\
  &y = \dfrac{2x^2-1}{x(1+x^2)^{\dfrac12}} \\
  &y' = \dfrac{(2x^2-1)'\cdot x(1+x^2)^{\dfrac12} - (2x^2-1)\cdot (x(1+x^2)^{\dfrac12})'}{x^2(1+x^2)} \\
  &y' = \dfrac{(2x^2-1)'\cdot x(1+x^2)^{\dfrac12} - (2x^2-1)\cdot ((1+x^2)^{\dfrac12} + x\cdot ((1+x^2)^{\dfrac12})')}{x^2(1+x^2)} \\
  &y' = \dfrac{4x^2(1+x^2)^{\dfrac12} - (2x^2-1)\cdot ((1+x^2)^{\dfrac12} + x\cdot \dfrac12 \cdot (1+x^2)^{-\dfrac12} \cdot 2x)}{x^2(1+x^2)} \\
  &y' = \dfrac{4x^2(1+x^2) - (2x^2-1)\cdot (1+x^2 + x^2)}{x^2(1+x^2)(1+x^2)^{\dfrac12}} \\
  &y' = \dfrac{4x^2(1+x^2) - (2x^2-1)\cdot (1+2x^2)}{x^2(1+x^2)(1+x^2)^{\dfrac12}} \\
  &y' = \dfrac{4x^2+4x^4 - 4x^4-1}{x^2(1+x^2)(1+x^2)^{\dfrac12}} \\
  &y' = \dfrac{4x^2-1}{x^2(1+x^2)(1+x^2)^{\dfrac12}}
\end{align}

\section{№36}
\begin{align}
  &y = \sqrt[3]{x^2+x+1} \\
  &y = (x^2+x+1)^{\dfrac13} \\
  &y' = \dfrac13 \cdot (x^2+x+1)^{-\dfrac23} \cdot (x^2+x+1)' \\
  &y' = \dfrac13 \cdot (x^2+x+1)^{-\dfrac23} \cdot (2x+1) \\
  &y' = \dfrac{2x+1}{\sqrt{3(x^2+x+1)^2}}
\end{align}

\section{№37}
\begin{align}
  &y = (1 + \sqrt[3]{x})^3 \\
  &y' = 3\cdot (1 + \sqrt[3]{x})^2 \cdot (1 + \sqrt[3]{x})' \\
  &y' = 3\cdot (1 + \sqrt[3]{x})^2 \cdot \dfrac{1}{3(\sqrt[3]{x})^2} \\
  &y' = (\dfrac{1}{\sqrt[3]{x}} + 1)^2
\end{align}

\section{№38}
\begin{align}
  &y = \sqrt{x+\sqrt{x+\sqrt{x}}} \\
  &y = (x+(x+(x^{\dfrac12}))^{\dfrac12})^{\dfrac12} \\
  &y' = \dfrac12 \cdot (x+(x+(x^{\dfrac12}))^{\dfrac12})^{-\dfrac12}
    \cdot (x+(x+(x^{\dfrac12}))^{\dfrac12})' \\
  &y' = \dfrac12 \cdot (x+(x+(x^{\dfrac12}))^{\dfrac12})^{-\dfrac12}
    \cdot (1+((x+(x^{\dfrac12}))^{\dfrac12})') \\
  &y' = \dfrac12 \cdot (x+(x+(x^{\dfrac12}))^{\dfrac12})^{-\dfrac12}
    \cdot (1+\dfrac12\cdot(x+(x^{\dfrac12}))^{-\dfrac12}\cdot (x+(x^{\dfrac12}))') \\
  &y' = \dfrac12 \cdot (x+(x+(x^{\dfrac12}))^{\dfrac12})^{-\dfrac12}
    \cdot (1+\dfrac12\cdot(x+(x^{\dfrac12}))^{-\dfrac12}\cdot (1+(x^{\dfrac12})')) \\
  &y' = \dfrac12 \cdot (x+(x+(x^{\dfrac12}))^{\dfrac12})^{-\dfrac12}
    \cdot (1+\dfrac12\cdot(x+(x^{\dfrac12}))^{-\dfrac12}\cdot (1+(\dfrac12 x^{-\dfrac12}))) \\
  &y' = \dfrac1{2\sqrt{x+\sqrt{x+\sqrt x}}}
    \cdot (1+\dfrac1{2\sqrt{x+\sqrt x}}\cdot (1+(\dfrac1{2\sqrt{x}})))
\end{align}

\section{№39}
\begin{align}
  &y = \sin^2 x \\
  &y' = 2\sin x \cdot (\sin x)' \\
  &y' = 2\sin x \cos x \\
  &y' = \sin 2x
\end{align}

\section{№40}
\begin{align}
  &y = 2\sin x + \cos 3x \\
  &y' = 2\cos x - 3\sin 3x
\end{align}

\section{№41}
\begin{align}
  &y = \tg (ax+b) \\
  &y' = \lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{\tg (a(x+\Delta x) + b) - \tg (ax + b)}{\Delta x} \\
  &y' = \lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{\dfrac{\sin (a(x+\Delta x) + b)}{\cos (a(x+\Delta x) + b)} - \dfrac{\sin (ax + b)}{\cos (ax + b)}}{\Delta x} \\
  &y' = \lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{\sin (a(x+\Delta x) + b)\cos (ax + b) - \sin (ax + b)\cos (a(x+\Delta x) + b)}{\Delta x\cos (a(x+\Delta x) + b)\cos (ax + b)} \\
  &y' = \lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{\sin (a(x+\Delta x) + b - ax - b)}{\Delta x\cos (a(x+\Delta x) + b)\cos (ax + b)} \\
  &y' = \lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{\sin (a\Delta x)}{\Delta x\cos (a(x+\Delta x) + b)\cos (ax + b)} \\
  &y' = \lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{a\sin (a\Delta x)}{a\Delta x\cos (a(x+\Delta x) + b)\cos (ax + b)} \\
  &y' = \lim_{\Delta x \to 0} \dfrac{a}{\cos (a(x+\Delta x) + b)\cos (ax + b)} \\
  &y' = \dfrac{a}{\cos (ax + b)\cos (ax + b)} \\
  &y' = \dfrac{a}{\cos^2 (ax + b)}
\end{align}

\section{№42}
\begin{align}
  &y = \dfrac{\sin x}{1+\cos x} \\
  &y' = \dfrac{(\sin x)'\cdot (1+\cos x) - \sin x\cdot (1+\cos x)'}{(1+\cos x)^2} \\
  &y' = \dfrac{\cos x\cdot (1+\cos x) + \sin x\cdot \sin x}{(1+\cos x)^2} \\
  &y' = \dfrac{\cos x +\cos^2 x + \sin^2 x}{(1+\cos x)^2} \\
  &y' = \dfrac{\cos x +1}{(1+\cos x)^2} \\
  &y' = \dfrac{1}{1+\cos x}
\end{align}

\section{№43}
\begin{align}
  &y = \sin 2x \cos 3x \\
  &y' = (\sin 2x)'\cdot \cos 3x + \sin 2x \cdot (\cos 3x)' \\
  &y' = 2\cos 2x \cos 3x + \sin 2x \cdot (-3) \cdot \sin 3x \\
  &y' = 2\cos 2x \cos 3x - 3\sin 2x \sin 3x
\end{align}

\section{№44}
\begin{align}
  &y = \ctg^2 5x \\
  &y = \dfrac{\cos^2 5x}{\sin^2 5x} \\
  &y' = \dfrac{(\cos^2 5x)'\cdot \sin^2 5x - \cos^2 5x \cdot (\sin^2 5x)'}{\sin^4 5x} \\
  &y' = \dfrac{2\cdot \cos 5x \cdot (\cos 5x)' \cdot \sin^2 5x - \cos^2 5x \cdot 2\sin 5x \cdot (\sin 5x)'}{\sin^4 5x} \\
  &y' = \dfrac{-2\cdot \cos 5x \cdot 5\sin 5x \cdot \sin^2 5x - \cos^2 5x \cdot 2\sin 5x \cdot 5\cos 5x}{\sin^4 5x} \\
  &y' = \dfrac{-10\cos 5x \sin^3 5x - 10\cos^3 5x \sin 5x}{\sin^4 5x} \\
  &y' = \dfrac{-10\cos 5x \sin 5x (\sin^2 5x + \cos^2 5x)}{\sin^4 5x} \\
  &y' = \dfrac{-10\cos 5x}{\sin^3 5x} \\
  &y' = \dfrac{-10\ctg 5x}{\sin^2 5x} \\
  &y' = -10\ctg 5x \cosec^2 5x
\end{align}

\section{№45}
\begin{align}
  &y = t \sin t + \cos t \\
  &y'_t = (t' \sin t + t (\sin t)') - \sin t \\
  &y'_t = (\sin t + t \cos t) - \sin t \\
  &y'_t = t \cos t
\end{align}

\section{№46}
\begin{align}
  &y = \sin^3 t \cos t \\
  &y'_t = (\sin^3 t)' \cdot \cos t + \sin^3 t \cdot (\cos t)' \\
  &y'_t = 3\sin^2 t \cdot (\sin t)' \cdot \cos t - \sin^3 t \cdot \sin t \\
  &y'_t = 3\sin^2 t \cdot \cos t \cdot \cos t - \sin^4 t \\
  &y'_t = \sin^2 t ( 3\cos^2 t- \sin^2 t )
\end{align}

\section{№47}
\begin{align}
  &y = a\sqrt{cos 2x} \\
  &y' = \dfrac{a}{2\sqrt{cos 2x}} \cdot (\cos 2x)' \\
  &y' = -\dfrac{2a \sin 2x}{2\sqrt{cos 2x}} \\
  &y' = -\dfrac{a \sin 2x}{\sqrt{cos 2x}}
\end{align}

\section{№48}
\begin{align}
  &r = a\sin^3 \dfrac{\varphi}3 \\
  &r' = 3a\sin^2 \dfrac{\varphi}3 \cdot (\sin \dfrac{\varphi}3)' \\
  &r' = a\sin^2 \dfrac{\varphi}3 \cos \dfrac{\varphi}3
\end{align}

\section{№49}
\begin{align}
  &y = \dfrac{\tg \dfrac{x}2 + \ctg \dfrac{x}2}{x} \\
  &y = \dfrac{\sin \dfrac{x}2\sin \dfrac{x}2 + \cos \dfrac{x}2\cos \dfrac{x}2}{x\sin \dfrac{x}2 \cos \dfrac{x}2} \\
  &y = \dfrac{\cos (-\dfrac{x}2+\dfrac{x}2)}{\dfrac12 x \cdot 2\sin \dfrac{x}2 \cos \dfrac{x}2} \\
  &y = \dfrac{\cos 0}{\dfrac12 x \sin x} \\
  &y = \dfrac{2}{x \sin x} \\
  &y' = \dfrac{2'\cdot x\sin x - 2\cdot (x\sin x)'}{(x \cdot \sin x)^2} \\
  &y' = \dfrac{0\cdot x\sin x - 2\cdot (x'\cdot \sin x + x \cdot (\sin x)')}{(x \cdot \sin x)^2} \\
  &y' = \dfrac{- 2(1\cdot \sin x + x \cdot \cos x)}{(x \cdot \sin x)^2} \\
  &y' = -\dfrac{2(\sin x + x \cos x)}{(x \cdot \sin x)^2}
\end{align}

\section{№50}
\begin{align}
  &y = a\sin^4 \dfrac{x}2 \\
  &y' = 4a\sin^3 \dfrac{x}2 \cdot (\sin \dfrac{x}2)' \\
  &y' = 4a\sin^3 \dfrac{x}2 \cdot \dfrac12\cos \dfrac{x}2 \\
  &y' = 2a\sin^3 \dfrac{x}2\cos \dfrac{x}2
\end{align}

\section{№51}
\begin{align}
  &y = \dfrac12\tg^2 x \\
  &y' = 2\dfrac12\tg x \cdot (\tg x)' \\
  &y' = \tg x \cdot \dfrac1{\cos^2 x} \\
  &y' = \tg x \cosec^2 x
\end{align}

\section{№52}
\begin{align}
  &y = \ln \cos x \\
  &y' = \dfrac1{\cos x}\cdot (\cos x)' \\
  &y' = \dfrac1{\cos x}\cdot -\sin x \\
  &y' = -\tg x
\end{align}

\section{№53}
\begin{align}
  &y = \ln \tg x \\
  &y' = \ctg\cdot (\tg x)' \\
  &y' = \ctg\cdot \dfrac1{\cos^2 x} \\
  &y' = \dfrac1{\sin x\cos x} \\
  &y' = \dfrac2{\sin 2x}
\end{align}

\section{№54}
\begin{align}
  &y = \ln \sin^2 x \\
  &y' = \dfrac1{\sin^2 x} \cdot (\sin^2 x)' \\
  &y' = \dfrac1{\sin^2 x} \cdot 2\sin x \cdot (\sin x)' \\
  &y' = \dfrac1{\sin^2 x} \cdot 2\sin x \cdot \cos x \\
  &y' = 2\ctg x
\end{align}

\section{№55}
\begin{align}
  &y = \dfrac{\tg x - 1}{\sec x} \\
  &y = \dfrac{\sin x - \cos x}{\cos x\sec x}  \\
  &y = \dfrac{\sin x - \cos x}{1}  \\
  &y = \sin x - \cos x  \\
  &y' = \cos x + \sin x
\end{align}

\section{№56}
\begin{align}
  &y = \ln{\sqrt{\dfrac{1+\sin x}{1-\sin x}}} \\
  &y = \dfrac12(\ln (1+\sin x) - \ln (1-\sin x)) \\
  &y' = \dfrac12\left(\dfrac1{1+\sin x}\cdot (1+\sin x)' - \dfrac1{1-\sin x}\cdot (1-\sin x)'\right) \\
  &y' = \dfrac12\left(\dfrac1{1+\sin x}\cdot \cos x - \dfrac1{1-\sin x}\cdot -\cos x\right) \\
  &y' = \dfrac12\left(\dfrac{\cos x}{1+\sin x} + \dfrac{\cos x}{1-\sin x}\right) \\
  &y' = \dfrac12\left(\dfrac{\cos x (1- \sin x + 1 + \sin x)}{1 - \sin^2 x}\right) \\
  &y' = \dfrac12\left(\dfrac{2\cos x}{1 - \sin^2 x}\right) \\
  &y' = \dfrac12\left(\dfrac{2\cos x}{\cos^2 x}\right) \\
  &y' = \dfrac12\left(\dfrac{2}{\cos x}\right) \\
  &y' = \dfrac{1}{\cos x}
\end{align}

\section{№57}
\begin{align}
  &y = \ln{\tg \left(\dfrac{\pi}{4} + \dfrac{x}2\right)} \\
  &y' = \dfrac1{\tg \left(\dfrac{\pi}{4} + \dfrac{x}2\right)}\cdot (\tg \left(\dfrac{\pi}{4} + \dfrac{x}2\right))' \\
  &y' = \dfrac1{\tg \left(\dfrac{\pi}{4} + \dfrac{x}2\right)}\cdot \dfrac1{\cos^2 \left(\dfrac{\pi}{4} + \dfrac{x}2\right) \cdot (\dfrac{x}2)'} \\
  &y' = \dfrac1{\tg \left(\dfrac{\pi}{4} + \dfrac{x}2\right)}\cdot \dfrac1{\cos^2 \left(\dfrac{\pi}{4} + \dfrac{x}2\right) \cdot \dfrac12} \\
  &y' = \dfrac{\cos \left(\dfrac{\pi}{4} + \dfrac{x}2\right)}{\sin \left(\dfrac{\pi}{4} + \dfrac{x}2\right)}\cdot \dfrac1{\cos^2 \left(\dfrac{\pi}{4} + \dfrac{x}2\right) \cdot \dfrac12} \\
  &y' = \dfrac{1}{2\sin \left(\dfrac{\pi}{4} + \dfrac{x}2\right)\cos \left(\dfrac{\pi}{4} + \dfrac{x}2\right)} \\
  &y' = \dfrac{1}{\sin \left(\dfrac{\pi}{2} + x\right)} \\
  &y' = \dfrac{1}{\cos x}
\end{align}

\section{№58}
\begin{align}
  &y = \sin (x + a) \cos (x+a) \\
  &y = \dfrac12\sin 2(x + a) \\
  &y' = \cos 2(x + a)
\end{align}

\section{№59}
\begin{align}
  &y = \sin (\ln x) \\
  &y' = \cos (\ln x) \cdot (\ln x)' \\
  &y' = \cos (\ln x) \cdot \dfrac1x \\
  &y' =  \dfrac{\cos (\ln x)}x
\end{align}

\section{№60}
\begin{align}
  &y = \tg (\ln x) \\
  &y' = \dfrac1{\cos^2 (\ln x)} \cdot (\ln x)' \\
  &y' = \dfrac1{\cos^2 (\ln x)} \cdot \dfrac1x \\
  &y' = \dfrac1{x\cos^2 (\ln x)} \\
  &y' = \dfrac{\sec^2 (\ln x)}{x}
\end{align}

\section{№61}
\begin{align}
  &y = \sin (\cos x) \\
  &y' = \cos (\cos x) \cdot (\cos x)' \\
  &y' = \cos (\cos x) \cdot -\sin x \\
  &y' = -\sin x\cos (\cos x)
\end{align}

\section{№62}
\begin{align}
  &r = \dfrac13\tg^3 \varphi - \tg \varphi + \varphi \\
  &r'_\varphi = \dfrac13\cdot 3\tg^2 \varphi \cdot (\tg \varphi)' - \dfrac1{\cos^2 \varphi} + 1 \\
  &r'_\varphi = \dfrac13\cdot 3\tg^2 \varphi \cdot \dfrac1{\cos^2 \varphi} - \dfrac1{\cos^2 \varphi} + 1 \\
  &r'_\varphi = \dfrac1{\cos^2 \varphi} (\tg^2 \varphi - 1 + \cos^2 \varphi) \\
  &r'_\varphi = \dfrac1{\cos^2 \varphi} (\tg^2 \varphi - \sin^2 \varphi) \\
  &r'_\varphi = \dfrac{\sin^2\varphi}{\cos^2 \varphi} (\dfrac1{\cos^2 \varphi} - 1) \\
  &r'_\varphi = \dfrac{\sin^2\varphi}{\cos^2 \varphi} \cdot \dfrac{1 - \cos^2 \varphi }{\cos^2 \varphi} \\
  &r'_\varphi = \dfrac{\sin^2\varphi}{\cos^2 \varphi} \cdot \dfrac{\sin^2 \varphi}{\cos^2 \varphi} \\
  &r'_\varphi = \dfrac{\sin^4\varphi}{\cos^4 \varphi} \\
  &r'_\varphi = \tg^4 \varphi
\end{align}

\section{№63}
\begin{align}
  & f(x) = (x \ctg x)^2 \\
  & f'(x) = 2(x \ctg x) \cdot (x \ctg x)' \\
  & f'(x) = 2(x \ctg x) \cdot (x' \cdot \ctg x + x\cdot (\ctg x)') \\
  & f'(x) = 2(x \ctg x) \cdot (x' \cdot \ctg x + x\cdot (-\dfrac1{\sin^2 x})) \\
  & f'(x) = 2(x \ctg x) \cdot (\ctg x - x \cosec^2 x) \\
  & f'(x) = 2x \ctg x (\ctg x - x \cosec^2 x)
\end{align}

\section{№64}
\begin{align}
  & y = \ln (ax + b) \\
  & y' = \dfrac1{ax + b} \cdot (ax + b)' \\
  & y' = \dfrac1{ax + b} \cdot a \\
  & y' = \dfrac{a}{ax + b}
\end{align}

\section{№65}
\begin{align}
  & y = \log_a (x^2 + 1) \\
  & y = \dfrac{\ln (x^2 + 1)}{\ln a} \\
  & y' = \dfrac{(x^2+1)'}{(x^2 +1)\ln a} \\
  & y' = \dfrac{2x}{(x^2 +1)\ln a}
\end{align}

\section{№66}
\begin{align}
  & y = \ln \dfrac{1+x}{1-x} \\
  & y' = \dfrac{1-x}{1+x} \cdot \left(\dfrac{1+x}{1-x}\right)' \\
  & y' = \dfrac{1-x}{1+x} \cdot \left(\dfrac{(1+x)'\cdot (1-x) - (1+x) \cdot (1-x)'}{(1-x)^2}\right)' \\
  & y' = \dfrac{1-x}{1+x} \cdot \left(\dfrac{(1-x) + (1+x)}{(1-x)^2}\right)' \\
  & y' = \dfrac{1-x}{1+x} \cdot \left(\dfrac{2}{(1-x)^2}\right)' \\
  & y' = \dfrac{2}{1-x^2}
\end{align}

\section{№67}
\begin{align}
  & y = \log_3 (x^2 -\sin x) \\
  & y = \dfrac1{\ln 3}\ln (x^2 -\sin x) \\
  & y' = \dfrac1{\ln 3(x^2 -\sin x)} \cdot (x^2 - \sin x)' \\
  & y' = \dfrac1{\ln 3(x^2 -\sin x)} \cdot (2x - \cos x) \\
  & y' = \dfrac{2x - \cos x}{\ln 3(x^2 -\sin x)}
\end{align}

\section{№68}
\begin{align}
  & y = \ln \dfrac{1+x^2}{1-x^2} \\
  & y' = \dfrac{1-x^2}{1+x^2} \cdot \left(\dfrac{1+x^2}{1-x^2}\right)' \\
  & y' = \dfrac{1-x^2}{1+x^2} \cdot \left(\dfrac{(1+x^2)'\cdot (1-x^2) - (1+x^2) \cdot (1-x^2)'}{(1-x^2)^2}\right)' \\
  & y' = \dfrac{1-x^2}{1+x^2} \cdot \left(\dfrac{2x(1-x^2) + 2x(1+x^2)}{(1-x^2)^2}\right)' \\
  & y' = \dfrac{1-x}{1+x} \cdot \left(\dfrac{4x}{(1-x^2)^2}\right)' \\
  & y' = \dfrac{4x}{1-x^4}
\end{align}

\section{№69}
\begin{align}
  & y = \ln (x^2 + x) \\
  & y' = \dfrac1{x^2 + x} \cdot (x^2 + x)' \\
  & y' = \dfrac{2x + 1}{x^2 + x}
\end{align}

\section{№70}
\begin{align}
  & y = \ln (x^3 -2x + 5) \\
  & y' = \dfrac1{x^3 -2x + 5} \cdot (x^3 -2x + 5)' \\
  & y' = \dfrac{3x^2 -2}{x^3 -2x + 5}
\end{align}

\section{№71}
\begin{align}
  & y = x \ln x \\
  & y' = x' \cdot \ln x + x \cdot (\ln x)' \\
  & y' = 1 \cdot \ln x + x \cdot \dfrac1x \\
  & y' = \ln x + 1
\end{align}

\section{№72}
\begin{align}
  & y = \ln^3 x \\
  & y = 3\ln^2 x \cdot (\ln x)' \\
  & y = 3\ln^2 x \cdot \dfrac1x \\
  & y = \dfrac{3\ln^2 x}x
\end{align}

\section{№73}
\begin{align}
  & y = \ln (x + \sqrt{1+x^2}) \\
  & y' = \dfrac1{x + \sqrt{1+x^2}} \cdot (x + \sqrt{1+x^2})' \\
  & y' = \dfrac1{x + \sqrt{1+x^2}} \cdot (1 + \dfrac1{2\sqrt{1+x^2}} \cdot (1+x^2)') \\
  & y' = \dfrac1{x + \sqrt{1+x^2}} \cdot (1 + \dfrac1{2\sqrt{1+x^2}} \cdot 2x) \\
  & y' = \dfrac1{x + \sqrt{1+x^2}} \cdot (1 + \dfrac{x}{\sqrt{1+x^2}}) \\
  & y' = \dfrac1{x + \sqrt{1+x^2}} \cdot \dfrac{\sqrt{1+x^2} + x}{\sqrt{1+x^2}} \\
  & y' = \dfrac{1}{\sqrt{1+x^2}}
\end{align}

\section{№74}
\begin{align}
  & y = \ln (\ln x) \\
  & y' = \dfrac1{\ln x} \cdot (\ln x)' \\
  & y' = \dfrac1{\ln x} \cdot \dfrac1x \\
  & y' = \dfrac1{x\ln x}
\end{align}

\section{№75}
\begin{align}
  & f(x) = \ln {\sqrt{\dfrac{1+x}{1-x}}} \\
  & f(x) = \dfrac12(\ln (1+x) - \ln (1-x)) \\
  & f'(x) = \dfrac12\left(\dfrac1{1+x} + \dfrac1{1-x}\right) \\
  & f'(x) = \dfrac12\cdot \dfrac{1-x+1+x}{1-x^2} \\
  & f'(x) = \dfrac12\cdot \dfrac{2}{1-x^2} \\
  & f'(x) = \dfrac{1}{1-x^2}
\end{align}

\section{№76}
\begin{align}
  & f(x) = \ln \dfrac{\sqrt{x^2+1}-x}{\sqrt{x^2+1}+x} \\
  & f(x) = \ln (\sqrt{x^2+1}-x) - \ln (\sqrt{x^2+1}+x) \\
  & f'(x) = \dfrac{1}{\sqrt{x^2+1}-x} \cdot (\sqrt{x^2+1} - x)' - \dfrac1{\sqrt{x^2+1}+x} \cdot (\sqrt{x^2+1} + x)' \\
  & f'(x) = \dfrac{1}{\sqrt{x^2+1}-x} \cdot \Big(\dfrac1{2\sqrt{x^2+1}} \cdot \\
  &\ \ \ \  \cdot (x^2+1)' - 1\Big) - \dfrac1{\sqrt{x^2+1}+x} \cdot \Big(\dfrac1{2\sqrt{x^2+1}} \cdot (x^2+1)' + 1\Big) \\
  & f'(x) = \dfrac{1}{\sqrt{x^2+1}-x} \cdot \left(\dfrac1{2\sqrt{x^2+1}} \cdot 2x - 1\right) - \dfrac1{\sqrt{x^2+1}+x} \cdot \left(\dfrac1{2\sqrt{x^2+1}} \cdot 2x + 1\right) \\
  & f'(x) = \dfrac{1}{\sqrt{x^2+1}-x} \cdot \left(\dfrac1{2\sqrt{x^2+1}} \cdot 2x - 1\right) - \dfrac1{\sqrt{x^2+1}+x} \cdot \left(\dfrac1{2\sqrt{x^2+1}} \cdot 2x + 1\right) \\
  & f'(x) = \dfrac{1}{\sqrt{x^2+1}-x} \cdot \dfrac{x-\sqrt{x^2+1}}{\sqrt{x^2+1}} - \dfrac1{\sqrt{x^2+1}+x} \cdot \dfrac{x+\sqrt{x^2+1}}{\sqrt{x^2+1}} \\
  & f'(x) = -\dfrac1{\sqrt{x^2+1}} - \dfrac{1}{\sqrt{x^2+1}} \\
  & f'(x) = -\dfrac2{\sqrt{x^2+1}}
\end{align}

\section{№77}
\begin{align}
  &y = \sqrt{a^2+x^2} - a\ln \dfrac{a+\sqrt{a^2+x^2}}{x} \\
  &y = \sqrt{a^2+x^2} - a\ln (a+\sqrt{a^2+x^2}) + a\ln x \\
  &y' = \dfrac1{2\sqrt{a^2+x^2}} \cdot (a^2+x^2)' - a\dfrac1{a+\sqrt{a^2+x^2}} \cdot (a+\sqrt{a^2+x^2})' + \dfrac{a}{x} \\
  &y' = \dfrac1{2\sqrt{a^2+x^2}} \cdot 2x - a\dfrac1{a+\sqrt{a^2+x^2}} \cdot \dfrac1{2\sqrt{a^2+x^2}} \cdot (a^2+x^2)' + \dfrac{a}{x} \\
  &y' = \dfrac1{2\sqrt{a^2+x^2}} \cdot 2x - a\dfrac1{a+\sqrt{a^2+x^2}} \cdot \dfrac1{2\sqrt{a^2+x^2}} \cdot 2x + \dfrac{a}{x} \\
  &y' = \dfrac1{2\sqrt{a^2+x^2}} \cdot 2x \left(1 - a\dfrac1{a+\sqrt{a^2+x^2}}\right)  + \dfrac{a}{x} \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{a^2+x^2}} \cdot x \dfrac{a+\sqrt{a^2+x^2}-a}{a+\sqrt{a^2+x^2}}  + \dfrac{a}{x} \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{a^2+x^2}} \cdot x \dfrac{\sqrt{a^2+x^2}}{a+\sqrt{a^2+x^2}}  + \dfrac{a}{x} \\
  &y' = \dfrac{x}{a+\sqrt{a^2+x^2}}  + \dfrac{a}{x} \\
  &y' = \dfrac{x^2 + a^2 + a\sqrt{a^2+x^2}}{x(a+\sqrt{a^2+x^2})} \\
  &y' = \dfrac{\sqrt{a^2+x^2} (\sqrt{x^2+a^2} + a)}{x(a+\sqrt{a^2+x^2})} \\
  &y' = \dfrac{\sqrt{a^2+x^2}}{x} \\
\end{align}

\section{№78}
\begin{align}
  &y = \ln(x+\sqrt{x^2+a^2}) - \dfrac{\sqrt{x^2+a^2}}{x^2} \\
  &y' = \dfrac{1}{x+\sqrt{x^2+a^2}} \cdot (x+\sqrt{x^2+a^2})' - \dfrac{(\sqrt{x^2+a^2})' \cdot x^2 - \sqrt{x^2+a^2} \cdot (x^2)'}{x^4} \\
  &y' = \dfrac{1}{x+\sqrt{x^2+a^2}} \cdot \left(1+\dfrac1{2\sqrt{x^2+a^2}} \cdot (x^2 + a^2)'\right) - \\
  &\ \ \ \ - \dfrac{\dfrac1{2\sqrt{x^2+a^2}} \cdot (x^2+a^2)' \cdot x^2 - \sqrt{x^2+a^2} \cdot 2x}{x^4} \\
  &y' = \dfrac{1}{x+\sqrt{x^2+a^2}} \cdot \left(1+\dfrac1{2\sqrt{x^2+a^2}} \cdot 2x \right) - \\
  &\ \ \ \ - \dfrac{\dfrac1{2} \cdot 2x \cdot x^2 - (x^2+a^2) \cdot 2x}{\sqrt{x^2+a^2}x^4} \\
  &y' = \dfrac{1}{x+\sqrt{x^2+a^2}} \cdot \dfrac{\sqrt{x^2+a^2} + x}{\sqrt{x^2+a^2}}
   - \dfrac{x^3 - 2x^3-2xa^2}{\sqrt{x^2+a^2}x^4} \\
  &y' = \dfrac{1}{\sqrt{x^2+a^2}} - \dfrac{x^3 - 2x^3-2xa^2}{\sqrt{x^2+a^2}x^4} \\
  &y' = \dfrac{1}{\sqrt{x^2+a^2}} + \dfrac{x^3+2xa^2}{\sqrt{x^2+a^2}x^4} \\
  &y' = \dfrac{1}{\sqrt{x^2+a^2}} + \dfrac{x^2+2a^2}{\sqrt{x^2+a^2}x^3} \\
  &y' = \dfrac{x^3 + x^2+2a^2}{\sqrt{x^2+a^2}x^3}
\end{align}

\section{№79}
\begin{align}
  &y = - \dfrac{\cos x}{2\sin^2 x} + \dfrac12\ln \tg \dfrac{x}2 \\
  &y = \dfrac12\left(- \dfrac{\cos x}{\sin^2 x} + \ln \tg \dfrac{x}2\right) \\
  &y = \dfrac12\left(- \dfrac{(\cos x)' \cdot \sin^2 x - \cos x \cdot (\sin^2 x)'}{\sin^4 x} + \dfrac1{\tg \dfrac{x}2} \cdot (\tg \dfrac{x}2)'\right) \\
  &y = \dfrac12\left(- \dfrac{(\cos x)' \cdot \sin^2 x - \cos x \cdot (\sin^2 x)'}{\sin^4 x} + \dfrac1{\tg \dfrac{x}2} \cdot \dfrac1{2\cos^2 \dfrac{x}2}\right) \\
  &y = \dfrac12\left(- \dfrac{-\sin x \cdot \sin^2 x - \cos x \cdot 2\sin x \cdot (\sin x)'}{\sin^4 x} + \dfrac1{\tg \dfrac{x}2} \cdot \dfrac1{2\cos^2 \dfrac{x}2}\right) \\
  &y = \dfrac12\left(- \dfrac{-\sin x \cdot \sin^2 x - \cos x \cdot 2\sin x \cdot \cos x}{\sin^4 x} + \dfrac1{\tg \dfrac{x}2} \cdot \dfrac1{2\cos^2 \dfrac{x}2}\right) \\
  &y = \dfrac12\left(- \dfrac{-\sin x \cdot \sin^2 x - \cos x \cdot 2\sin x \cdot \cos x}{\sin^4 x} + \dfrac1{\sin x}\right) \\
  &y = \dfrac12\left(\dfrac{\sin x (\sin^2 x + 2\cos^2 x)}{\sin^4 x} + \dfrac1{\sin x}\right) \\
  &y = \dfrac12\left(\dfrac{1 + \cos^2 x}{\sin^3 x} + \dfrac1{\sin x}\right) \\
  &y = \dfrac12\left(\dfrac{1 + \cos^2 x + \sin^2 x}{\sin^3 x}\right) \\
  &y = \dfrac12\left(\dfrac{2}{\sin^3 x}\right) \\
  &y = \dfrac{1}{\sin^3 x}
\end{align}

\section{№80}
\begin{align}
  &y = \dfrac{\sin x}{2\cos^2 x} \\
  &y = \dfrac12\left(\dfrac{\sin x}{\cos^2 x}\right) \\
  &y' = \dfrac12\left(\dfrac{(\sin x)'\cdot \cos^2 x - \sin x \cdot (\cos^2 x)'}{\cos^4 x}\right) \\
  &y' = \dfrac12\left(\dfrac{\cos x \cdot \cos^2 x - \sin x \cdot 2\cos x \cdot (\cos x)'}{\cos^4 x}\right) \\
  &y' = \dfrac12\left(\dfrac{\cos x \cdot \cos^2 x + \sin x \cdot 2\cos x \cdot \sin x}{\cos^4 x}\right) \\
  &y' = \dfrac12\left(\dfrac{\cos x (\cos^2 x + 2\sin^2 x)}{\cos^4 x}\right) \\
  &y' = \dfrac12\left(\dfrac{1 + \sin^2 x}{\cos^3 x}\right) \\
  &y' = \dfrac{1 + \sin^2 x}{2\cos^3 x
    }
\end{align}

\section{№81}
\begin{align}
  &y = \dfrac12 \tg^2 x + \ln \cos x \\
  &y' = \dfrac12 \cdot 2\tg x \cdot (\tg x)' + \dfrac1{\cos x} \cdot (\cos x)' \\
  &y' = \dfrac12 \cdot 2\tg x \cdot \dfrac1{\cos^2 x} + \dfrac1{\cos x} \cdot -\sin x \\
  &y' = \tg x \cdot \dfrac1{\cos^2 x} + \dfrac1{\cos x} \cdot -\sin x \\
  &y' = \tg x \cdot \dfrac1{\cos^2 x} - \tg x \\
  &y' = \tg x \left(\dfrac1{\cos^2 x} - 1\right) \\
  &y' = \tg x \left(\dfrac{1- \cos^2 x}{\cos^2 x}\right) \\
  &y' = \tg x \left(\dfrac{\sin^2 x}{\cos^2 x}\right) \\
  &y' = \tg x \tg^2 x \\
  &y' = \tg^3 x
\end{align}

\section{№82}
\begin{align}
  &y = e^{ax} \\
  &y' = e^{ax} \cdot (ax)' \\
  &y' = ae^{ax}
\end{align}

\section{№83}
\begin{align}
  &y = e^{4x+5} \\
  &y' = e^{4x+5} \cdot (4x+5)' \\
  &y' = 4e^{4x+5}
\end{align}

\section{№84}
\begin{align}
  &y = a^{x^2} \\
  &y = e^{\ln a \cdot x^2} \\
  &y' = e^{\ln a \cdot x^2} \cdot (\ln a \cdot x^2)' \\
  &y' = e^{\ln a \cdot x^2} \cdot 2x\ln a \\
  &y' = 2xa^{x^2}\ln a
\end{align}

\section{№85}
\begin{align}
  &y = 7^{x^2 + 2x} \\
  &y = e^{\ln 7(x^2 + 2x)} \\
  &y' = e^{\ln 7(x^2 + 2x)} \cdot (\ln 7(x^2 + 2x))' \\
  &y' = e^{\ln 7(x^2 + 2x)} \cdot \ln 7(2x + 2) \\
  &y' = 2(x+1)7^{x^2 + 2x}\ln 7
\end{align}

\section{№86}
\begin{align}
  &y = c^{a^2-x^2} \\
  &y = e^{\ln c(a^2-x^2)} \\
  &y' = e^{\ln c(a^2-x^2)} \cdot (\ln c(a^2-x^2))' \\
  &y' = e^{\ln c(a^2-x^2)} \cdot \ln c(-2x) \\
  &y' = -2c^{a^2-x^2}\ln c
\end{align}

\section{№87}
\begin{align}
  &y = ae^{\sqrt x} \\
  &y' = ae^{\sqrt x} \cdot (\sqrt x)' \\
  &y' = ae^{\sqrt x} \cdot \dfrac1{2\sqrt x} \\
  &y' = \dfrac{a}{2\sqrt x}e^{\sqrt x}
\end{align}

\section{№88}
\begin{align}
  &r = a^{\theta} \\
  &r = e^{\ln a \cdot \theta} \\
  &r'_\theta = e^{\ln a \cdot \theta} \cdot (\ln a \cdot \theta)' \\
  &r'_\theta = a^{\theta}\ln a \\
\end{align}

\section{№89}
\begin{align}
  &r = a^{\ln \theta} \\
  &r = e^{\ln a \cdot \ln \theta} \\
  &r'_\theta = e^{\ln a \cdot \ln \theta} \cdot (\ln a \cdot \ln \theta)' \\
  &r'_\theta = e^{\ln a \cdot \ln \theta} \cdot \dfrac{\ln a}{\ln \theta} \\
  &r'_\theta = \dfrac{a^{\ln \theta}}{\ln \theta}
\end{align}

\section{№90}
\begin{align}
  &y = e^x(1-x^2) \\
  &y' = (e^x)' \cdot (1-x^2) + e^x \cdot (1-x^2)' \\
  &y' = e^x(1-x^2) + e^x \cdot (-2x) \\
  &y' = e^x(1-x^2-2x) \\
  &y' = e^x(1-2x-x^2)
\end{align}

\section{№91}
\begin{align}
  &y = \dfrac{e^x-1}{e^x+1} \\
  &y' = \dfrac{(e^x-1)'\cdot (e^x+1) - (e^x-1)\cdot (e^x+1)'}{(e^x+1)^2} \\
  &y' = \dfrac{e^x(e^x+1) - (e^x-1)\cdot e^x}{(e^x+1)^2} \\
  &y' = \dfrac{e^x(e^x+1 - e^x+1)}{(e^x+1)^2} \\
  &y' = \dfrac{2e^x}{(e^x+1)^2}
\end{align}

\section{№92}
\begin{align}
  &y = \ln \dfrac{e^x}{1+e^x} \\
  &y = \ln e^x - \ln(1+e^x) \\
  &y = x - \ln(1+e^x) \\
  &y' = 1 - \dfrac1{1+e^x} \cdot (1+e^x)' \\
  &y' = 1 - \dfrac1{1+e^x} \cdot e^x \\
  &y' = \dfrac{1+e^x-e^x}{1+e^x} \\
  &y' = \dfrac{1}{1+e^x}
\end{align}

\section{№93}
\begin{align}
  &y = \dfrac{a}2 (e^{\dfrac{x}{a}} - e^{-\dfrac{x}{a}}) \\
  &y = a\sh \dfrac{x}{a} \\
  &y' = a\ch \dfrac{x}{a} \cdot \left(\dfrac{x}{a}\right)\\
  &y' = \ch \dfrac{x}{a}
\end{align}

\section{№94}
\begin{align}
  &y = e^{\sin x} \\
  &y' = e^{\sin x} \cdot (\sin x)' \\
  &y' = e^{\sin x} \cos x
\end{align}

\section{№95}
\begin{align}
  &y = a^{\tg nx} \\
  &y = e^{\ln a \cdot \tg nx} \\
  &y' = e^{\ln a \cdot \tg nx} \cdot (\ln a \cdot \tg nx)' \\
  &y' = e^{\ln a \cdot \tg nx} \cdot (\ln a \cdot \dfrac1{\cos^2 nx} \cdot (nx)') \\
  &y' = e^{\ln a \cdot \tg nx} \cdot \ln a \cdot \dfrac1{\cos^2 nx} \cdot n \\
  &y' = a^{\tg nx} \cdot \ln a \cdot \sec^2 nx \cdot n \\
  &y' = na^{\tg nx} \sec^2 nx\ln a
\end{align}

\section{№96}
\begin{align}
  &y = e^{\cos x} \sin x \\
  &y' = (e^{\cos x})'\cdot \sin x + e^{\cos x} \cdot (\sin x)' \\
  &y' = e^{\cos x} \cdot (\cos x)'\cdot \sin x + e^{\cos x} \cdot \cos x \\
  &y' = -e^{\cos x} \cdot \sin x\cdot \sin x + e^{\cos x} \cdot \cos x \\
  &y' = e^{\cos x} (\cos x - \sin^2 x)
\end{align}

\section{№97}
\begin{align}
  &y = e^{x} \ln \sin x \\
  &y' = (e^{x})' \cdot \ln \sin x + e^x \cdot (\ln \sin x)' \\
  &y' = e^{x} \cdot \ln \sin x + e^x \cdot \dfrac1{\sin x} \cdot (\sin x)' \\
  &y' = e^{x} \cdot \ln \sin x + e^x \cdot \dfrac1{\sin x} \cdot \cos x \\
  &y' = e^{x} (\ctg x + \ln \sin x)
\end{align}

\section{№98}
\begin{align}
  &y = x^n e^{\sin x} \\
  &y = e^{\ln x \cdot n} e^{\sin x} \\
  &y = e^{\ln x \cdot n + \sin x} \\
  &y' = e^{\ln x \cdot n + \sin x} \cdot (\ln x \cdot n + \sin x)' \\
  &y' = x^{n}e^{\sin x} \cdot ( \dfrac{n}{x} + \cos x) \\
  &y' = x^{n-1}e^{\sin x} (n + x\cos x)
\end{align}

\section{№99}
\begin{align}
  &y = x^x \\
  &y = e^{\ln x \cdot x} \\
  &y' = e^{\ln x \cdot x} \cdot (\ln x \cdot x)' \\
  &y' = x^{x} \cdot ((\ln x)' \cdot x + \ln x \cdot x') \\
  &y' = x^{x} \cdot (\dfrac1{x} \cdot x + \ln x) \\
  &y' = x^{x} (1 + \ln x)
\end{align}

\section{№100}
\begin{align}
  &y = x^{\dfrac1x} \\
  &y = e^{\dfrac{\ln x}x} \\
  &y' = e^{\dfrac{\ln x}x} \cdot \left(\dfrac{\ln x}x\right)' \\
  &y' = e^{\dfrac{\ln x}x} \cdot \left(\dfrac{\ln x}x\right)' \\
  &y' = x^{\dfrac1x} \cdot \left(\dfrac{(\ln x)' \cdot x - \ln x \cdot x'}{x^2}\right) \\
  &y' = x^{\dfrac1x} \cdot \left(\dfrac{\dfrac1x \cdot x - \ln x }{x^2}\right) \\
  &y' = x^{\dfrac1x} \left(\dfrac{1 - \ln x }{x^2}\right)
\end{align}

\section{№101}
\begin{align}
  &y = x^{\ln x} \\
  &y = e^{\ln^2 x} \\
  &y' = e^{\ln^2 x} \cdot (\ln^2 x)' \\
  &y' = e^{\ln^2 x} \cdot 2\ln x \cdot (\ln x)' \\
  &y' = x^{\ln x} \cdot 2\ln x \cdot \dfrac1x \\
  &y' = x^{(\ln x)-1} \ln x^2
\end{align}

\section{№102}
\begin{align}
  &y = e^{x^{x}} \\
  &y' = e^{x^{x}} \cdot (x^x)' \\
  &y' = e^{x^{x}} \cdot (e^{\ln x\cdot x})' \\
  &y' = e^{x^{x}} \cdot e^{\ln x\cdot x} \cdot (\ln x \cdot x)' \\
  &y' = e^{x^{x}} \cdot x^{x} \cdot ((\ln x)' \cdot x + \ln x \cdot x') \\
  &y' = e^{x^{x}} \cdot x^{x} \cdot (\dfrac1{x} \cdot x + \ln x) \\
  &y' = e^{x^{x}} x^{x} (1 + \ln x) \\
  &y' = e^{x^{x}} (1 + \ln x)x^{x}
\end{align}

\section{№103}
\begin{align}
  &y = \left(\dfrac{x}{n}\right)^{nx} \\
  &y = e^{\left(\ln \dfrac{x}{n}\right)nx} \\
  &y' = e^{\left(\ln \dfrac{x}{n}\right)nx} \cdot \left(\left(\ln \dfrac{x}{n}\right)nx\right)' \\
  &y' = \left(\dfrac{x}{n}\right)^{nx} \cdot \left(\left(\ln \dfrac{x}{n}\right)'\cdot nx + \left(\ln \dfrac{x}{n}\right)\cdot (nx)'\right) \\
  &y' = \left(\dfrac{x}{n}\right)^{nx} \cdot \left(\dfrac{n}{x} \cdot (\dfrac{x}{n})' \cdot nx + \left(\ln \dfrac{x}{n}\right)\cdot n\right) \\
  &y' = \left(\dfrac{x}{n}\right)^{nx} \cdot \left(\dfrac{n}{x} \cdot \dfrac{1}{n} \cdot nx + \left(\ln \dfrac{x}{n}\right)\cdot n\right) \\
  &y' = \left(\dfrac{x}{n}\right)^{nx} \cdot \left( n + n\left(\ln \dfrac{x}{n}\right)\right) \\
  &y' = n\left(\dfrac{x}{n}\right)^{nx} \cdot \left( 1 + \left(\ln \dfrac{x}{n}\right)\right)
\end{align}

\section{№104}
\begin{align}
  &y = x^{\sin x} \\
  &y = e^{\ln x \cdot \sin x} \\
  &y' = e^{\ln x \cdot \sin x} \cdot (\ln x \cdot \sin x)' \\
  &y' = x^{\sin x} \cdot ((\ln x)' \cdot \sin x + \ln x \cdot (\sin x)') \\
  &y' = x^{\sin x} \cdot (\dfrac1x \cdot \sin x + \ln x \cdot \cos x) \\
  &y' = x^{(\sin x) - 1} (\sin x + x \ln x  \cos x)
\end{align}

\section{№105}
\begin{align}
  &y = (\sin x)^x \\
  &y = e^{\ln (\sin x)\cdot x} \\
  &y' = e^{\ln (\sin x)\cdot x} \cdot (\ln (\sin x)\cdot x)' \\
  &y' = (\sin x)^{x} \cdot ((\ln \sin x)'\cdot x + (\ln \sin x)\cdot x') \\
  &y' = (\sin x)^{x} \cdot (\left(\dfrac1{\sin x}\right) \cdot (\sin x)' \cdot x + \ln \sin x) \\
  &y' = (\sin x)^{x} \cdot (\left(\dfrac1{\sin x}\right) \cdot \cos x \cdot x + \ln \sin x) \\
  &y' = (\sin x)^{x} (x\ctg x + \ln \sin x)
\end{align}

\section{№106}
\begin{align}
  &y = (\sin x)^{\tg x} \\
  &y = e^{\ln (\sin x)\tg x} \\
  &y' = e^{\ln (\sin x)\tg x} \cdot (\ln (\sin x)\tg x)' \\
  &y' = (\sin x)^{\tg x} \cdot ((\ln (\sin x))'\cdot \tg x + \ln (\sin x)\cdot (\tg x)' ) \\
  &y' = (\sin x)^{\tg x} \cdot (\dfrac1{\sin x} \cdot (\sin x)' \cdot \tg x + \ln (\sin x)\cdot \dfrac1{\cos^2 x} ) \\
  &y' = (\sin x)^{\tg x} \cdot (\dfrac1{\sin x} \cdot \cos x \cdot \tg x + \ln (\sin x)\cdot \dfrac1{\cos^2 x} ) \\
  &y' = (\sin x)^{\tg x} \cdot (1 + \ln (\sin x)\cdot \dfrac1{\cos^2 x} ) \\
  &y' = (\sin x)^{\tg x} (1 + \ln (\sin x) \sec^2 x )
\end{align}

\section{№107}
\begin{align}
  &y = \tg \dfrac{1-e^x}{1+e^x} \\
  &y' = \dfrac1{\cos^2 \dfrac{1-e^x}{1+e^x}} \cdot \left(\dfrac{1-e^x}{1+e^x}\right)' \\
  &y' = \dfrac1{\cos^2 \dfrac{1-e^x}{1+e^x}} \cdot \left(\dfrac{(1-e^x)'\cdot (1+e^x) - (1-e^x) \cdot (1+e^x)'}{(1+e^x)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac1{\cos^2 \dfrac{1-e^x}{1+e^x}} \cdot \left(\dfrac{-e^x(1+e^x) - (1-e^x)e^x}{(1+e^x)^2}\right) \\
  &y' = -\dfrac1{\cos^2 \dfrac{1-e^x}{1+e^x}} \cdot \left(\dfrac{e^x(1+e^x) + (1-e^x)e^x}{(1+e^x)^2}\right) \\
  &y' = -\dfrac1{\cos^2 \dfrac{1-e^x}{1+e^x}} \cdot \left(\dfrac{e^x(1+e^x+1-e^x)}{(1+e^x)^2}\right) \\
  &y' = -\dfrac1{\cos^2 \dfrac{1-e^x}{1+e^x}} \cdot \left(\dfrac{2e^x}{(1+e^x)^2}\right)
\end{align}

\section{№108}
\begin{align}
  &y = \sin \sqrt{1-2^x} \\
  &y' = \cos \sqrt{1-2^x} \cdot (\sqrt{1-2^x})' \\
  &y' = \cos \sqrt{1-2^x} \cdot \dfrac1{2\sqrt{1-2^x}} \cdot (1-2^x)' \\
  &y' = \cos \sqrt{1-2^x} \cdot \dfrac1{2\sqrt{1-2^x}} \cdot (1-e^{\ln 2\cdot x})' \\
  &y' = \cos \sqrt{1-2^x} \cdot \dfrac1{2\sqrt{1-2^x}} \cdot -\ln 2\cdot e^{\ln 2\cdot x} \\
  &y' = \cos \sqrt{1-2^x} \cdot \dfrac1{2\sqrt{1-2^x}} \cdot -\ln 2\cdot 2^{x} \\
  &y' = -\dfrac{\cos \sqrt{1-2^x}}{2\sqrt{1-2^x}} 2^x\ln 2
\end{align}

\section{№109}
\begin{align}
  &y = 10^{x\tg x} \\
  &y = e^{\ln 10\cdot x\tg x} \\
  &y' = e^{\ln 10\cdot x\tg x} \cdot (\ln 10\cdot x\tg x)' \\
  &y' = 10^{x\tg x} \cdot \ln 10(x\tg x)' \\
  &y' = 10^{x\tg x} \cdot \ln 10(x' \cdot \tg x + x\cdot (tg x)') \\
  &y' = 10^{x\tg x} \ln 10(\tg x + x \dfrac1{\cos^2 x})
\end{align}

\newpage
\chapter{Логарифмирование}
\section{№110}
\begin{align}
  &y = \sqrt[3]{\dfrac{x(x^2+1)}{(x-1)^2}} \\
  &y = \left(\dfrac{x(x^2+1)}{(x-1)^2}\right)^{\dfrac13} \\
  &\ln y = \ln \left(\dfrac{x(x^2+1)}{(x-1)^2}\right)^{\dfrac13} \\
  &\ln y = \dfrac13(\ln (x(x^2+1)) - \ln (x-1)^2) \\
  &\ln y = \dfrac13(\ln x + \ln (x^2+1) - 2\ln (x-1)) \\
  &(\ln y)' = (\dfrac13(\ln x + \ln (x^2+1) - 2\ln (x-1)))' \\
  &\dfrac1y\cdot y' = \dfrac13\left(\dfrac1x + 2x\cdot\dfrac{1}{x^2+1} - 2\dfrac1{x-1}\right) \\
  &\dfrac1y\cdot y' = \dfrac13\left(\dfrac1x + \dfrac{2x}{x^2+1} - \dfrac2{x-1}\right) \\
  &y' = \dfrac13y\left(\dfrac1x + \dfrac{2x}{x^2+1} - \dfrac2{x-1}\right) \\
  &y' = \dfrac13\sqrt[3]{\dfrac{x(x^2+1)}{(x-1)^2}}\left(\dfrac1x + \dfrac{2x}{x^2+1} - \dfrac2{x-1}\right)
\end{align}

\section{№111}
\begin{align}
  &y = \dfrac{(x+1)^3\sqrt[4]{(x-2)^3}}{\sqrt[5]{(x-3)^2}} \\
  &\ln y = \ln \dfrac{(x+1)^3(x-2)^{\dfrac34}}{(x-3)^{\dfrac25}} \\
  &\ln y = \ln (x+1)^3 + \ln (x-2)^{\dfrac34} - \ln(x-3)^{\dfrac25} \\
  &\ln y = 3\ln (x+1) + \dfrac34\ln (x-2) - \dfrac25\ln(x-3) \\
  &\dfrac1y \cdot y' = 3\dfrac1{x+1} + \dfrac34\dfrac1{x-2} - \dfrac25\dfrac1{x-3} \\
  &\dfrac1y \cdot y' = \dfrac3{x+1} + \dfrac3{4(x-2)} - \dfrac2{5(x-3)} \\
  &y' = y\left(\dfrac3{x+1} + \dfrac3{4(x-2)} - \dfrac2{5(x-3)}\right) \\
  &y' = \dfrac{(x+1)^3\sqrt[4]{(x-2)^3}}{\sqrt[5]{(x-3)^2}}\left(\dfrac3{x+1} + \dfrac3{4(x-2)} - \dfrac2{5(x-3)}\right)
\end{align}

\section{№112}
\begin{align}
  &y = \dfrac{(x+1)^2}{(x+2)^3(x+3)^4} \\
  &\ln y = 2\ln (x+1) + 3\ln (x+2) - 4\ln (x+3) \\
  &\dfrac1y \cdot y' = \dfrac2{x+1} + \dfrac3{x+2} - \dfrac4{x+3} \\
  &y' = y\left(\dfrac2{x+1} + \dfrac3{x+2} - \dfrac4{x+3}\right) \\
  &y' = \dfrac{(x+1)^2}{(x+2)^3(x+3)^4}\left(\dfrac2{x+1} + \dfrac3{x+2} - \dfrac4{x+3}\right)
\end{align}

\section{№113}
\begin{align}
  &y = \dfrac{\sqrt[5]{(x-1)^2}}{\sqrt[4]{(x-2)^3}\sqrt[3]{(x-3)^7}} \\
  &\ln y = \dfrac25\ln (x-1) - \dfrac34\ln (x-2) - \dfrac73\ln (x-3) \\
  &\dfrac1y \cdot y' = \dfrac2{5(x-1)} - \dfrac3{4(x-2)} - \dfrac7{3(x-3)} \\
  &y' = \dfrac{\sqrt[5]{(x-1)^2}}{\sqrt[4]{(x-2)^3}\sqrt[3]{(x-3)^7}}\left(\dfrac2{5(x-1)} - \dfrac3{4(x-2)} - \dfrac7{3(x-3)}\right)
\end{align}

\section{№114}
\begin{align}
  &y = \dfrac{x(1+x^2)}{\sqrt{1-x^2}} \\
  &\ln y = \ln x + \ln (1+x^2) - \dfrac12 \ln (1-x^2) \\
  &\dfrac1y \cdot y' = \dfrac1x + \dfrac{2x}{1+x^2} + \dfrac{x}{1-x^2} \\
  &y' = \dfrac{x(1+x^2)}{\sqrt{1-x^2}}\left(\dfrac1x + \dfrac{2x}{1+x^2} + \dfrac{x}{1-x^2}\right) \\
  &y' = \dfrac{1+x^2}{\sqrt{1-x^2}}\left(1 + \dfrac{2x^2}{1+x^2} + \dfrac{x^2}{1-x^2}\right) \\
  &y' = \dfrac{1+x^2}{\sqrt{1-x^2}}\left(\dfrac{1-x^4+2x^2-2x^4+x^2+x^4}{(1+x^2)(1-x^2)}\right) \\
  &y' = \dfrac{1+x^2}{\sqrt{1-x^2}}\left(\dfrac{1-2x^4+3x^2}{(1+x^2)(1-x^2)}\right) \\
  &y' = \dfrac{1-2x^4+3x^2}{(1-x^2)\sqrt{1-x^2}} \\
\end{align}

\section{№115}
\begin{align}
  &y = x^5(a+3x)^3(a-2x)^2 \\
  &\ln y = 5\ln x + 3\ln (a+3x) + 2\ln (a-2x) \\
  &\dfrac1y \cdot y' = \dfrac5x + \dfrac{9}{a+3x} - \dfrac{4}{a-2x} \\
  &y' = x^5(a+3x)^3(a-2x)^2 \left(\dfrac5x + \dfrac{9}{a+3x} - \dfrac{4}{a-2x}\right) \\
  &y' = x^4(a+3x)^2(a-2x)\left(5a^2+15xa-10ax-30x^2+9ax-18x^2-4ax-12x^2\right) \\
  &y' = x^4(a+3x)^2(a-2x)\left(5a^2+10xa-60x^2\right) \\
  &y' = 5x^4(a+3x)^2(a-2x)\left(a^2+2xa-12x^2\right)
\end{align}

\newpage
\chapter{Поиск производных}

\section{№116}
\begin{align}
  &y = \arcsin \dfrac{x}{a} \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{1 - \left(\dfrac{x}{a}\right)^2}} \cdot \left(\dfrac{x}{a}\right)' \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{1 - \left(\dfrac{x}{a}\right)^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{a}\right) \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{a^2 - x^2}}
\end{align}

\section{№117}
\begin{align}
  & y = (\arcsin x)^2 \\
  & y' = 2\arcsin x \cdot (\arcsin x)' \\
  & y' = 2\arcsin x \cdot \dfrac1{\sqrt{1-x^2}} \\
  & y' = \dfrac{2\arcsin x}{\sqrt{1-x^2}}
\end{align}

\section{№118}
\begin{align}
  &y = \arctg (x^2 + 1) \\
  &y' = \dfrac1{1 + (x^2 + 1)^2} \cdot (x^2+1)' \\
  &y' = \dfrac1{1 + x^2 + 2x + 1} \cdot 2x \\
  &y' = \dfrac{2x}{x^2 + 2x + 2}
\end{align}

\section{№119}
\begin{align}
  &y = \arctg \dfrac{2x}{1-x^2} \\
  &y' = \dfrac1{1 + (\dfrac{2x}{1-x^2})^2} \cdot \left(\dfrac{2x}{1-x^2}\right)' \\
  &y' = \dfrac1{1 + (\dfrac{2x}{1-x^2})^2} \cdot \left(\dfrac{(2x)'\cdot (1-x^2) - 2x\cdot (1-x^2)'}{(1-x^2)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac1{1 + (\dfrac{2x}{1-x^2})^2} \cdot \left(\dfrac{2(1-x^2) - 2x\cdot -2x}{(1-x^2)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac1{1 + (\dfrac{2x}{1-x^2})^2} \cdot \left(\dfrac{2(1-x^2) + 4x^2}{(1-x^2)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac1{1 + (\dfrac{2x}{1-x^2})^2} \cdot \left(\dfrac{2 + 2x^2}{(1-x^2)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac{2 + 2x^2}{(1-x^2)^2 + 4x^2} \\
  &y' = \dfrac{2 + 2x^2}{1-2x^2 + x^4 + 4x^2} \\
  &y' = \dfrac{2 + 2x^2}{1+2x^2 + x^4} \\
  &y' = \dfrac{2(1 + x^2)}{(1+x^2)^2} \\
  &y' = \dfrac{2}{1+x^2}
\end{align}

\section{№120}
\begin{align}
  &y = \arccos (x^2) \\
  &y' = -\dfrac1{\sqrt{1-(x^2)^2}} \cdot (x^2)' \\
  &y' = -\dfrac1{\sqrt{1-(x^2)^2}} \cdot 2x \\
  &y' = -\dfrac{2x}{\sqrt{1-x^4}}
\end{align}

\section{№121}
\begin{align}
  &y = \dfrac{\arccos x}x \\
  &y' = \dfrac{(\arccos x)' \cdot x - \arccos x \cdot x'}{x^2} \\
  &y' = \dfrac{-\dfrac1{\sqrt{1-x^2}} \cdot x - \arccos x \cdot 1}{x^2} \\
  &y' = -\dfrac{\dfrac{x}{\sqrt{1-x^2}} + \arccos x}{x^2} \\
  &y' = -\dfrac{x + \sqrt{1-x^2}\arccos x}{x^2\sqrt{1-x^2}}
\end{align}

\section{№122}
\begin{align}
  &y = \arcsin \dfrac{x+1}{\sqrt 2} \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{1-(\dfrac{x+1}{\sqrt 2})^2}} \cdot \left(\dfrac{x+1}{\sqrt 2}\right)' \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{1-(\dfrac{x+1}{\sqrt 2})^2}} \cdot \left(\dfrac{1}{\sqrt 2}\right) \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{2- (x+1)^2}} \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{1- 2x+x^2}}
\end{align}

\section{№123}
\begin{align}
  &y =x\sqrt{a^2-x^2} + a^2\arcsin\dfrac{x}{a} \\
  &y' =(x'\cdot \sqrt{a^2-x^2} + x \cdot (\sqrt{a^2-x^2})') + a^2\dfrac1{\sqrt{1-(\dfrac{x}{a})^2}} \cdot \left(\dfrac{x}a\right)' \\
  &y' =(\sqrt{a^2-x^2} + x \cdot \dfrac1{2\sqrt{a^2-x^2}} \cdot (a^2-x^2)') + a^2\dfrac1{\sqrt{1-(\dfrac{x}{a})^2}} \cdot \dfrac1a \\
  &y' =(\sqrt{a^2-x^2} - x \cdot \dfrac1{2\sqrt{a^2-x^2}} \cdot 2x) + \dfrac{a^2}{\sqrt{a^2-x^2}} \\
  &y' =\dfrac1{\sqrt{a^2-x^2}} ( a^2 - x^2 - x^2 + a^2) \\
  &y' =\dfrac1{\sqrt{a^2-x^2}} ( 2a^2 - 2x^2) \\
  &y' =2\sqrt{a^2-x^2}
\end{align}

\section{№124}
\begin{align}
  &y =\sqrt{a^2-x^2} + a\arcsin\dfrac{x}{a} \\
  &y' = \dfrac1{2\sqrt{a^2-x^2}} \cdot (a^2-x^2)' + a\dfrac1{\sqrt{1-(\dfrac{x}{a})^2}} \cdot \left(\dfrac{x}a\right)' \\
  &y' = \dfrac1{2\sqrt{a^2-x^2}} \cdot -2x + a\dfrac1{\sqrt{1-(\dfrac{x}{a})^2}} \cdot \dfrac1a \\
  &y' = -\dfrac{x}{\sqrt{a^2-x^2}} + \dfrac{a}{\sqrt{a^2-x^2}} \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{a^2-x^2}} (-x + a) \\
  &y' = \sqrt{\dfrac{(a-x)^2}{(a-x)(a+x)}} \\
  &y' = \sqrt{\dfrac{a-x}{a+x}}
\end{align}

\section{№125}
\begin{align}
  &u = \arctg \dfrac{v+a}{1-av} \\
  &u'_v = \dfrac1{1+(\dfrac{v+a}{1-av})^2} \cdot \left(\dfrac{v+a}{1-av}\right)' \\
  &u'_v = \dfrac1{1+(\dfrac{v+a}{1-av})^2} \cdot \left(\dfrac{(v+a)' \cdot (1-av) - (v+a) \cdot (1-av)'}{(1-av)^2}\right) \\
  &u'_v = \dfrac1{1+(\dfrac{v+a}{1-av})^2} \cdot \left(\dfrac{1 \cdot (1-av) - (v+a) \cdot -a}{(1-av)^2}\right) \\
  &u'_v = \dfrac1{1+(\dfrac{v+a}{1-av})^2} \cdot \left(\dfrac{1-av + av+a^2}{(1-av)^2}\right) \\
  &u'_v = \dfrac1{1+(\dfrac{v+a}{1-av})^2} \cdot \left(\dfrac{1+a^2}{(1-av)^2}\right) \\
  &u'_v = \dfrac1{1+(\dfrac{v+a}{1-av})^2} \cdot \left(\dfrac{1+a^2}{(1-av)^2}\right) \\
  &u'_v = \dfrac{1+a^2}{(1-av)^2+(v+a)^2} \\
  &u'_v = \dfrac{1+a^2}{1-2av +(av)^2+v^2 + 2av +a^2} \\
  &u'_v = \dfrac{1+a^2}{1 +(av)^2+v^2 +a^2} \\
  &u'_v = \dfrac{1+a^2}{(1+v^2) +a^2(v^2 +1)} \\
  &u'_v = \dfrac{1+a^2}{(1+v^2)(1+a^2)} \\
  &u'_v = \dfrac{1}{1+v^2}
\end{align}

\section{№126}
\begin{align}
  &y = \dfrac1{\sqrt3} \arctg \dfrac{x\sqrt3}{1-x^2} \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt3} \dfrac1{1 + (\dfrac{x\sqrt3}{1-x^2})^2} \cdot \left(\dfrac{x\sqrt3}{1-x^2}\right)' \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt3} \dfrac1{1 + (\dfrac{x\sqrt3}{1-x^2})^2} \cdot \sqrt3 \left(\dfrac{x'\cdot (1-x^2) - x\cdot (1-x^2)'}{(1-x^2)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt3} \dfrac1{1 + (\dfrac{x\sqrt3}{1-x^2})^2} \cdot \sqrt3 \left(\dfrac{1 \cdot (1-x^2) - x\cdot -2x}{(1-x^2)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt3} \dfrac1{1 + (\dfrac{x\sqrt3}{1-x^2})^2} \cdot \sqrt3 \left(\dfrac{1-x^2 + 2x^2}{(1-x^2)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac{1+x^2}{(1-x^2)^2 + (x\sqrt3)^2} \\
  &y' = \dfrac{1+x^2}{1-2x^2+x^4 + 3x^2} \\
  &y' = \dfrac{1+x^2}{1+x^2+x^4}
\end{align}

\section{№127}
\begin{align}
  &y = x\arcsin x \\
  &y' = x'\cdot \arcsin x + x\cdot (\arcsin x)' \\
  &y' = 1\cdot \arcsin x + x\cdot \dfrac1{\sqrt{1-x^2}} \\
  &y' = \arcsin x + \dfrac{x}{\sqrt{1-x^2}}
\end{align}

\section{№128}
\begin{align}
  &f(x) = \arccos (\ln x) \\
  &f'(x) = -\dfrac1{\sqrt{1- (\ln x)^2}} \cdot (\ln x)' \\
  &f'(x) = -\dfrac1{\sqrt{1- (\ln x)^2}} \cdot \dfrac1x \\
  &f'(x) = -\dfrac1{x\sqrt{1- (\ln x)^2}}
\end{align}

\section{№129}
\begin{align}
  &y = \arcsin \sqrt{\sin x} \\
  &y = \dfrac1{\sqrt{1-\sin x}} \cdot (\sqrt{\sin x})' \\
  &y = \dfrac1{\sqrt{1-\sin x}} \cdot \dfrac1{2\sqrt{\sin x}} \cdot (\sin x)' \\
  &y = \dfrac1{\sqrt{1-\sin x}} \cdot \dfrac1{2\sqrt{\sin x}} \cdot \cos x \\
  &y = \dfrac{\cos x}{2\sqrt{\sin x-\sin^2 x}}
\end{align}

\section{№130}
\begin{align}
  &y = \arctg \sqrt{\dfrac{1-\cos x}{1+\cos x}} \\
  &y = \dfrac1{1+\dfrac{1-\cos x}{1+\cos x}} \cdot \left(\sqrt{\dfrac{1-\cos x}{1+\cos x}}\right)' \\
  &y = \dfrac1{1+\dfrac{1-\cos x}{1+\cos x}} \cdot \dfrac1{2\sqrt{\dfrac{1-\cos x}{1+\cos x}}} \cdot \\
  &\ \ \ \ \cdot \left(\dfrac{(1-\cos x)'\cdot (1+\cos x) - (1-\cos x)\cdot (1+\cos x)'}{(1+\cos x)^2}\right) \\
  &y = \dfrac1{1+\dfrac{1-\cos x}{1+\cos x}} \cdot \dfrac1{2\sqrt{\dfrac{1-\cos x}{1+\cos x}}} \cdot \left(\dfrac{\sin x\cdot (1+\cos x) + (1-\cos x)\cdot \sin x}{(1+\cos x)^2}\right) \\
  &y = \dfrac1{1+\dfrac{1-\cos x}{1+\cos x}} \cdot \dfrac1{2\sqrt{\dfrac{1-\cos x}{1+\cos x}}} \cdot \left(\dfrac{2\sin x}{(1+\cos x)^2}\right) \\
  &y = \dfrac1{1+\dfrac{1-\cos x}{1+\cos x}} \cdot \dfrac1{\sqrt{\dfrac{1-\cos x}{1+\cos x}}} \cdot \dfrac{\sin x}{(1+\cos x)^2} \\
  &y = \dfrac1{1+\cos x+1-\cos x} \cdot \dfrac1{\sqrt{\dfrac{1-\cos x}{1+\cos x}}} \cdot \dfrac{\sin x}{1+\cos x} \\
  &y = \dfrac1{2} \cdot \dfrac1{\sqrt{\dfrac{1-\cos x}{1+\cos x}}} \cdot \dfrac{\sin x}{1+\cos x} \\
  &y = \dfrac1{2} \cdot \dfrac1{\sqrt{(1-\cos x)(1+\cos x)}} \cdot \sin x \\
  &y = \dfrac1{2} \cdot \dfrac1{\sqrt{1-\cos^2 x}} \cdot \sin x \\
  &y = \dfrac1{2} \cdot \dfrac1{\sqrt{\sin^2 x}} \cdot \sin x \\
  &y = \dfrac1{2} \cdot \dfrac1{\sin x} \cdot \sin x \\
  &y = \dfrac1{2}
\end{align}

\section{№131}
\begin{align}
  &y = e^{\arctg x} \\
  &y' = e^{\arctg x} \cdot (\arctg x)' \\
  &y' = e^{\arctg x} \cdot \dfrac1{1+x^2} \\
  &y' = \dfrac{e^{\arctg x}}{1+x^2}
\end{align}

\section{№132}
\begin{align}
  &y = \arctg \sh x \\
  &y' = \dfrac1{1+\sh^2 x} \cdot (\sh x)' \\
  &y' = \dfrac1{1+\sh^2 x} \cdot \ch x \\
  &y' = \dfrac1{\ch^2 x} \cdot \ch x \\
  &y' = \dfrac1{\ch x}
\end{align}

\section{№133}
\begin{align}
  &y = x^{\arcsin x} \\
  &y = e^{\ln x \cdot \arcsin x} \\
  &y' = e^{\ln x \cdot \arcsin x} \cdot (\ln x \cdot \arcsin x)' \\
  &y' = x^{\arcsin x} \cdot ((\ln x)' \cdot \arcsin x + \ln x \cdot (\arcsin x)') \\
  &y' = x^{\arcsin x} \cdot (\dfrac1x \cdot \arcsin x + \ln x \cdot \dfrac1{\sqrt{1-x^2}}) \\
  &y' = x^{\arcsin x} \left(\dfrac{\arcsin x}x + \dfrac{\ln x}{\sqrt{1-x^2}}\right)
\end{align}

\section{№134}
\begin{align}
  &y = \arcsin (\sin x) \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{1-sin^2 x}} \cdot (\sin x)' \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{\cos^2 x}} \cos x \\
  &y' = \dfrac1{|\cos x|} \cos x \\
  &y' = \dfrac{\cos x}{|\cos x|} \\
  &y' = \begin{cases}
          &+1 \text{ в 1-й и 4-ой четвертях} \\
          &-1 \text{ в 2-й и 3-ой четвертях}
        \end{cases}
\end{align}

\section{№135}
\begin{align}
  &y = \arctg \dfrac{4\sin x}{3+5\cos x} \\
  &y' = \dfrac1{1+\left(\dfrac{4\sin x}{3+5\cos x}\right)^2} \cdot \left(\dfrac{4\sin x}{3+5\cos x}\right)' \\
  &y' = \dfrac1{1+\left(\dfrac{4\sin x}{3+5\cos x}\right)^2} \cdot 4\left(\dfrac{(\sin x)'\cdot (3+5\cos x) - \sin x \cdot (3+5\cos x)'}{(3+5\cos x)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac1{1+\left(\dfrac{4\sin x}{3+5\cos x}\right)^2} \cdot 4\left(\dfrac{\cos x\cdot (3+5\cos x) + \sin x \cdot 5\sin x}{(3+5\cos x)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac1{1+\left(\dfrac{4\sin x}{3+5\cos x}\right)^2} \cdot 4\left(\dfrac{3\cos x + 5}{(3+5\cos x)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac1{(3+5\cos x)^2+(4\sin x)^2} \cdot 4(3\cos x + 5) \\
  &y' = \dfrac1{9+30\cos x + 25\cos^2 x+ 16\sin^2 x} \cdot 4(3\cos x + 5) \\
  &y' = \dfrac1{25+30\cos x + 9\cos^2 x} \cdot 4(3\cos x + 5) \\
  &y' = \dfrac1{(5+3\cos x)^2} \cdot 4(3\cos x + 5) \\
  &y' = \dfrac4{5+3\cos x}
\end{align}

\section{№136}
\begin{align}
  &y = \arctg\dfrac{a}{x} + \ln \sqrt{\dfrac{x-a}{x+a}} \\
  &y = \arctg\dfrac{a}{x} + \dfrac12\ln (x-a) - \dfrac12\ln(x+a) \\
  &y' = \dfrac1{1+(\dfrac{a}{x})^2}\cdot (\dfrac{a}{x})' + \dfrac1{2(x-a)} - \dfrac1{2(x+a)} \\
  &y' = -\dfrac1{1+(\dfrac{a}{x})^2}\cdot \dfrac{a}{x^2} + \dfrac1{2(x-a)} - \dfrac1{2(x+a)} \\
  &y' = -\dfrac{a}{x^2+a^2} + \left(\dfrac1{2(x-a)} - \dfrac1{2(x+a)}\right) \\
  &y' = \dfrac{-2a(x^2-a^2) + ((x+a) - (x-a))(x^2+a^2)}{2(x^4-a^4)} \\
  &y' = \dfrac{-2a(x^2-a^2) + 2a(x^2+a^2)}{2(x^4-a^4)} \\
  &y' = \dfrac{-2ax^2+2a^3 + 2ax^2+2a^3}{2(x^4-a^4)} \\
  &y' = \dfrac{-2ax^2+2a^3 + 2ax^2+2a^3}{2(x^4-a^4)} \\
  &y' = \dfrac{4a^3}{2(x^4-a^4)} \\
  &y' = \dfrac{2a^3}{x^4-a^4}
\end{align}

\section{№137}
\begin{align}
  &y = \ln \left(\dfrac{1+x}{1-x}\right)^{\dfrac14} - \dfrac12\arctg x \\
  &y = \dfrac14\ln \left(\dfrac{1+x}{1-x}\right) - \dfrac12\arctg x \\
  &y = \dfrac14(\ln |1+x| - \ln |1-x|) - \dfrac12\arctg x \\
  &y' = \dfrac14\left(\dfrac1{1+x} + \dfrac1{1-x}\right) - \dfrac12\dfrac1{1+x^2} \\
  &y' = \dfrac14\left(\dfrac{1-x+1+x}{1-x^2}\right) - \dfrac12\dfrac1{1+x^2} \\
  &y' = \dfrac14\left(\dfrac{2}{1-x^2}\right) - \dfrac12\dfrac1{1+x^2} \\
  &y' = \dfrac{4(1+x^2)-4(1-x^2)}{8(1-x^4)} \\
  &y' = \dfrac{(1+x^2)-(1-x^2)}{2(1-x^4)} \\
  &y' = \dfrac{2x^2}{2(1-x^4)} \\
  &y' = \dfrac{x^2}{1-x^4}
\end{align}

\section{№138}
\begin{align}
  &y = \dfrac{3x^2-1}{3x^3} + \ln \sqrt{1+x^2} + \arctg x \\
  &y' = \dfrac{(3x^2-1)'\cdot 3x^3 - (3x^2-1)\cdot (3x^3)'}{9x^6} + \dfrac1{\sqrt{1+x^2}} \cdot \\
  &\ \ \ \ \cdot (\sqrt{1+x^2})' + \dfrac1{1+x^2} \\
  &y' = \dfrac{6x\cdot 3x^3 - (3x^2-1)\cdot 9x^2}{9x^6} + \dfrac1{\sqrt{1+x^2}} \cdot \\
  &\ \ \ \ \cdot \dfrac{2x}{2\sqrt{1+x^2}} + \dfrac1{1+x^2} \\
  &y' = \dfrac{2x^4 - (3x^2-1)\cdot x^2}{x^6} + \dfrac{2x}{2(1+x^2)} + \dfrac1{1+x^2} \\
  &y' = \dfrac{2x^2 - 3x^2+1}{x^4} + \dfrac{x+1}{1+x^2} \\
  &y' = \dfrac{ - x^2+1}{x^4} + \dfrac{x+1}{1+x^2} \\
  &y' = \dfrac{ (- x^2+1)(1+x^2)+(x+1)x^4}{(1+x^2)x^4} \\
  &y' = \dfrac{ 1 - x^4 + x^5+x^4}{(1+x^2)x^4} \\
  &y' = \dfrac{1 + x^5}{(1+x^2)x^4}
\end{align}

\section{№139}
\begin{align}
  &y = \dfrac13 \ln \dfrac{x+1}{\sqrt{x^2 -x +1}} + \dfrac1{\sqrt3}\arctg\dfrac{2x-1}{\sqrt3} \\
  &y = \dfrac13 \ln (x+1) - \dfrac16\ln(x^2 -x +1) + \dfrac1{\sqrt3}\arctg\dfrac{2x-1}{\sqrt3} \\
  &y' = \dfrac1{3(x+1)} - \dfrac{(x^2-x+1)'}{6(x^2 -x +1)} + \dfrac1{\sqrt3} \cdot \dfrac1{1+(\dfrac{2x-1}{\sqrt3})^2} \cdot \left(\dfrac{2x-1}{\sqrt3}\right)' \\
  &y' = \dfrac1{3(x+1)} - \dfrac{2x-1}{6(x^2 -x +1)} + \dfrac1{\sqrt3} \cdot \dfrac1{1+(\dfrac{2x-1}{\sqrt3})^2} \cdot \left(\dfrac{2}{\sqrt3}\right) \\
  &y' = \dfrac1{3(x+1)} - \dfrac{2x-1}{6(x^2 -x +1)} + \dfrac2{3+(2x-1)^2} \\
  &y' = \dfrac1{3(x+1)} - \dfrac{2x-1}{6(x^2 -x +1)} + \dfrac2{3+4x^2-4x+1} \\
  &y' = \dfrac1{3(x+1)} - \dfrac{2x-1}{6(x^2 -x +1)} + \dfrac2{4(x^2-x+1)} \\
  &y' = \dfrac1{3(x+1)} - \dfrac{4x-2 - 6 }{12(x^2 -x +1)} \\
  &y' = \dfrac1{3(x+1)} - \dfrac{4x-8}{12(x^2 -x +1)} \\
  &y' = \dfrac1{3(x+1)} - \dfrac{x-2}{3(x^2 -x +1)} \\
  &y' = \dfrac{x^2-x+1-(x-2)(x+1)}{3(x^3+1)} \\
  &y' = \dfrac{x^2-x+1-x^2+x+2)}{3(x^3+1)} \\
  &y' = \dfrac{3}{3(x^3+1)} \\
  &y' = \dfrac{1}{x^3+1}
\end{align}

\section{№140}
\begin{align}
  &y = \ln \dfrac{1+x\sqrt2 +x^2}{1-x\sqrt2 +x^2} + 2\arctg \dfrac{x\sqrt2}{1-x^2} \\
  &y = \ln (1+x\sqrt2 +x^2) - \ln(1-x\sqrt2 +x^2) + 2\arctg \dfrac{x\sqrt2}{1-x^2} \\
  &y' = \dfrac{\sqrt2+2x}{1+x\sqrt2 +x^2} - \dfrac{-\sqrt2+2x}{1-x\sqrt2 +x^2} + 2\dfrac1{1+(\dfrac{x\sqrt2}{1-x^2})^2} \cdot \left(\dfrac{x\sqrt2}{1-x^2}\right)' \\
  &y' = \dfrac{\sqrt2+2x}{1+x\sqrt2 +x^2} - \dfrac{-\sqrt2+2x}{1-x\sqrt2 +x^2} + 2\dfrac1{1+(\dfrac{x\sqrt2}{1-x^2})^2} \cdot \\
  &\ \ \ \ \cdot \left(\dfrac{(x\sqrt2)'\cdot (1-x^2) - x\sqrt2 \cdot (1-x^2)'}{(1-x^2)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac{\sqrt2+2x}{1+x\sqrt2 +x^2} - \dfrac{-\sqrt2+2x}{1-x\sqrt2 +x^2} + 2\dfrac1{1+(\dfrac{x\sqrt2}{1-x^2})^2} \cdot \left(\dfrac{\sqrt2\cdot (1-x^2) - x\sqrt2 \cdot -2x}{(1-x^2)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac{\sqrt2(1-x\sqrt2+x^2+\sqrt2x-2x^2+\sqrt2x^3+1+x\sqrt2+x^2-\sqrt2x-2x^2-\sqrt2x^3)}{(1-x\sqrt2 +x^2)(1+x\sqrt2 +x^2)} + \\
  &\ \ \ \ + 2\dfrac1{1+(\dfrac{x\sqrt2}{1-x^2})^2} \cdot \left(\dfrac{\sqrt2(1-x^2+2x^2)}{(1-x^2)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac{\sqrt2(2-2x^2)}{((1+x^2)-x\sqrt2)((1+x^2)+x\sqrt2)} + 2\dfrac{\sqrt2(1+x^2)}{1-2x^2+x^4+2x^2} \\
  &y' = \dfrac{2\sqrt2(1-x^2)}{1+2x^2+x^4-2x^2} + 2\dfrac{\sqrt2(1+x^2)}{1+x^4} \\
  &y' = \dfrac{2\sqrt2(1-x^2)}{1+x^4} + 2\dfrac{\sqrt2(1+x^2)}{1+x^4} \\
  &y' = \dfrac{4\sqrt2}{1+x^4}
\end{align}

\section{№141}
\begin{align}
  &y = \arccos \dfrac{x^{2n}-1}{x^{2n}+1} \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{1-(\dfrac{x^{2n}-1}{x^{2n}+1})^2}} \cdot \left(\dfrac{x^{2n}-1}{x^{2n}+1}\right)' \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{1-(\dfrac{x^{2n}-1}{x^{2n}+1})^2}} \cdot \left(\dfrac{(x^{2n}-1)'\cdot (x^{2n}+1) - (x^{2n}-1)\cdot (x^{2n}+1)'}{(x^{2n}+1)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{1-(\dfrac{x^{2n}-1}{x^{2n}+1})^2}} \cdot \left(\dfrac{(e^{n\ln x^2}-1)'\cdot (x^{2n}+1) - (x^{2n}-1)\cdot (e^{n\ln x^2}+1)'}{(x^{2n}+1)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{1-(\dfrac{x^{2n}-1}{x^{2n}+1})^2}} \cdot \left(\dfrac{e^{n\ln x^2}\cdot (n\ln x^2)'\cdot (x^{2n}+1) - (x^{2n}-1)\cdot e^{n\ln x^2}\cdot(n\ln x^2)'}{(x^{2n}+1)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{1-(\dfrac{x^{2n}-1}{x^{2n}+1})^2}} \cdot \left(\dfrac{x^{2n}\cdot \dfrac{2n}{x}\cdot (x^{2n}+1) - (x^{2n}-1)\cdot x^{2n}\cdot\dfrac{2n}{x}}{(x^{2n}+1)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{1-(\dfrac{x^{2n}-1}{x^{2n}+1})^2}} \cdot \left(\dfrac{x^{2n}\cdot \dfrac{2n}{x} ((x^{2n}+1) - (x^{2n}-1))}{(x^{2n}+1)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac1{\sqrt{1-(\dfrac{x^{2n}-1}{x^{2n}+1})^2}} \cdot \left(\dfrac{x^{2n}\cdot \dfrac{4n}{x}}{(x^{2n}+1)^2}\right) \\
  &y' = \dfrac{x^{2n}\cdot \dfrac{4n}{x}}{(\sqrt{(x^{2n}+1)^2 - (x^{2n}-1)^2})(x^{2n}+1)} \\
  &y' = \dfrac{x^{2n}\cdot \dfrac{4n}{x}}{(\sqrt{(x^{2n}+1 - x^{2n}+1)(x^{2n}+1 + x^{2n}-1)})(x^{2n}+1)} \\
  &y' = \dfrac{x^{2n}\cdot \dfrac{4n}{x}}{(\sqrt{4x^{2n}})(x^{2n}+1)} \\
  &y' = \dfrac{x^{2n}\cdot \dfrac{4n}{x}}{2|x|^{n}(x^{2n}+1)} \\
  &y' = \dfrac{|x|^{n}\cdot \dfrac{4n}{x}}{2(x^{2n}+1)} \\
  &y' = \dfrac{2n|x|^{n}}{x(x^{2n}+1)}
\end{align}

\newpage
\chapter{Производная неявной функции}
\section{№142}
\begin{align}
  &y^2 = 4px \\
  &\di[y^2] = \di[4px] \\
  &2y \cdot \di = 4p \\
  &\di = \dfrac{2p}y
\end{align}

\section{№143}
\begin{align}
  &x^2 + y^2 = a^2 \\
  &\di[x^2] + \di[y^2] = \di[a^2] \\
  &2x + 2y\cdot \di = 0 \\
  &\di = -\dfrac{x}y
\end{align}

\section{№144}
\begin{align}
  &b^2x^2 + a^2y^2 = a^2b^2 \\
  &\di[b^2x^2] + \di[a^2y^2] = \di[a^2b^2] \\
  &2b^2x + 2a^2y\di = 0 \\
  &\di = -\dfrac{b^2x}{a^2y}
\end{align}

\section{№145}
\begin{align}
  &y^3 - 3y + 2ax = 0 \\
  &\di[y^3] - \di[3y] + \di[2ax] = 0 \\
  &3y^2\di - 3\di + 2a = 0 \\
  &\di = -\dfrac{2a}{3(y^2-1)} \\
  &\di = \dfrac{2a}{3(1-y^2)}
\end{align}

\section{№146}
\begin{align}
  &x^{\frac12} + y^{\frac12} = a^{\frac12} \\
  &\di[x^{\frac12}] + \di[y^{\frac12}] = \di[a^{\frac12}] \\
  &\dfrac1{2\sqrt x} + \dfrac1{2\sqrt y}\cdot \di = 0 \\
  &\di = -\sqrt{\dfrac{y}{x}}
\end{align}

\section{№147}
\begin{align}
  &x^{\frac23} + y^{\frac23} = a^{\frac23} \\
  &\di[x^{\frac23}] + \di[y^{\frac23}] = \di[a^{\frac23}] \\
  &\dfrac2{3\sqrt[3] x} + \dfrac2{3\sqrt[3] y}\cdot \di = 0 \\
  &\di = -\sqrt[3]{\dfrac{y}{x}}
\end{align}

\section{№148}
\begin{align}
  &y^2 -2xy + b^2 = 0 \\
  &\di[y^2] -\di[2xy] + \di[b^2] = 0 \\
  &2y\di - \left(\di[2x]\cdot y + 2x\cdot \di\right) + 0 = 0 \\
  &2y\di - 2y - 2x\cdot \di = 0 \\
  &y\di - y - x\cdot \di = 0 \\
  &\di = \dfrac{y}{y-x}
\end{align}

\section{№149}
\begin{align}
  &x^3 + y^3 - 3axy = 0 \\
  &\di[x^3] + \di[y^3] - \di[3axy] = 0 \\
  &3x^2 + 3y^2\di - \left(\di[3ax]\cdot y + 3ax \cdot \di\right) = 0 \\
  &3x^2 + 3y^2\di - 3ay - 3ax\di = 0 \\
  &3y^2\di - 3ax\di = 3ay - 3x^2 \\
  &\di = \dfrac{3ay - 3x^2}{3y^2-3ax} \\
  &\di = \dfrac{ay - x^2}{y^2-ax}
\end{align}

\section{№150}
\begin{align}
  &y = \cos (x+y) \\
  &\di = \di[\cos (x+y)] \\
  &\di = -\sin(x+y) \cdot \di[x+y] \\
  &\di = -\sin(x+y) \cdot \left(1+\di\right) \\
  &-\dfrac1{\sin(x+y)} = \dfrac{1+\di}{\di} \\
  &-\dfrac1{\sin(x+y)} = \dfrac{1}{\di} + 1 \\
  &-\dfrac1{\sin(x+y)} -1 = \dfrac{1}{\di} \\
  &-\dfrac{1+\sin(x+y)}{\sin(x+y)} = \dfrac{1}{\di} \\
  &\di = -\dfrac{\sin(x+y)}{1+\sin(x+y)}
\end{align}

\section{№151}
\begin{align}
  &\cos (xy) = x \\
  &\di[\cos (xy)] = \di[x] \\
  &-\sin (xy) \cdot \di[xy] = 1 \\
  &-\sin (xy) \cdot \left(\di[x]\cdot y+x\cdot \di\right) = 1 \\
  &\left(1\cdot y+x\cdot \di\right) = -\dfrac1{\sin (xy)} \\
  &x\cdot \di = -\dfrac1{\sin (xy)} - y \\
  &\di = -\dfrac{1+y\sin (xy)}{x\sin (xy)}
\end{align}

\chapter{Параметрическое дифференцирование}
\section{№152}
\begin{align}
  &\begin{cases}
    &x = a\cos t \\
    &y = b\sin t
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\dt[x] = \dt[a\cos t] \\
    &\dt[y] = \dt[b\sin t]
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\dt[x] = -a\sin t \\
    &\dt[y] = b\cos t
  \end{cases} \\
  &\di = \dfrac{b\cos t}{-a\sin t} \\
  &\di = -\dfrac{b}{a}\cdot \ctg t
\end{align}

\section{№153}
\begin{align}
  &\begin{cases}
    &x = a(t-\sin t) \\
    &y = a(1-\cos t)
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\dt[x] = \dt[a(t-\sin t)] \\
    &\dt[y] = \dt[a(1-\cos t)]
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\dt[x] = a(1-\cos t) \\
    &\dt[y] = a\sin t
  \end{cases} \\
  &\di = \dfrac{\sin t}{1-\cos t} \\
  &\di = \ctg \dfrac{t}2
\end{align}

\section{№154}
\begin{align}
  &\begin{cases}
    &x = a\cos^3 t \\
    &y = b\sin^3 t
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\dt[x] = \dt[a\cos^3 t] \\
    &\dt[y] = \dt[b\sin^3 t]
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\dt[x] = -3a\cos^2 t\sin t \\
    &\dt[y] = 3b\sin^2 t\cos t
  \end{cases} \\
  &\di = \dfrac{3b\sin^2 t\cos t}{-3a\cos^2 t\sin t} \\
  &\di = -\dfrac{b\sin t}{a\cos t} \\
  &\di = -\dfrac{b}{a}\tg t
\end{align}

\section{№155}
\begin{align}
  &\begin{cases}
    &x = \dfrac{3at^2}{1+t^2} \\
    &y = \dfrac{3at}{1+t^2}
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\dt[x] = \dt[\dfrac{3at^2}{1+t^2}] \\
    &\dt[y] = \dt[\dfrac{3at}{1+t^2}]
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\dt[x] = \dt[\dfrac{(3at^2)'\cdot (1+t^2)-3at^2\cdot (1+t^2)'}{(1+t^2)^2}] \\
    &\dt[y] = \dt[\dfrac{(3at)'\cdot (1+t^2)-3at\cdot (1+t^2)'}{(1+t^2)^2}]
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\dt[x] = \dt[\dfrac{6at\cdot (1+t^2)-3at^2\cdot 2t}{(1+t^2)^2}] \\
    &\dt[y] = \dt[\dfrac{3a\cdot (1+t^2)-3at\cdot 2t}{(1+t^2)^2}]
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\dt[x] = \dt[\dfrac{6at((1+t^2)-t^2)}{(1+t^2)^2}] \\
    &\dt[y] = \dt[\dfrac{3a((1+t^2)-2t^2)}{(1+t^2)^2}]
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\dt[x] = \dt[\dfrac{6at}{(1+t^2)^2}] \\
    &\dt[y] = \dt[\dfrac{3a(1-t^2)}{(1+t^2)^2}]
  \end{cases} \\
  &\di = \dfrac{\dfrac{3a(1-t^2)}{(1+t^2)^2}}{\dfrac{6at}{(1+t^2)^2}} \\
  &\di = \dfrac{3a(1-t^2)}{6at} \\
  &\di = \dfrac{1-t^2}{2t}
\end{align}

\section{№156}
\begin{align}
  &\begin{cases}
    &u = 2\ln \ctg s \\
    &v = \tg s + \ctg s
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\di[u;s] = \di[2\ln \ctg s;s] \\
    &\di[v;s] = \di[\tg s + \ctg s;s]
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\di[u;s] = \dfrac2{\ln \ctg s} \cdot \di[\ctg s;s] \\
    &\di[v;s] = \dfrac1{\cos^2 s} - \dfrac1{\sin^2 x}
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\di[u;s] = -\dfrac2{\ln \ctg s} \cdot \dfrac1{\sin^2 x} \\
    &\di[v;s] = \dfrac1{\cos^2 s} - \dfrac1{\sin^2 x}
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\di[u;s] = -\dfrac2{\ctg s} \cdot \dfrac1{\sin^2 s} \\
    &\di[v;s] = -\dfrac{\cos^2s - \sin^2 s}{\cos^2 s\sin^2 s}
  \end{cases} \\
  &\di[u;v] = \dfrac{2\cos^2 s}{\ctg s(\cos^2 s - \sin^2 s)} \\
  &\di[u;v] = \dfrac{2\cos s\sin s}{\cos^2 s - \sin^2 s} \\
  &\di[u;v] = \dfrac{\sin 2s}{\cos 2s} \\
  &\di[u;v] = \tg 2s
\end{align}

\chapter{Найти тангенсы наклона касательных}
\section{№157}
\begin{align}
  &\begin{cases}
    &x = \cos t \\
    &y = \sin t
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\dt[x] = -\sin t \\
    &\dt[y] = \cos t
  \end{cases} \\
  &\di = \dfrac{\cos t}{-\sin t} \\
  &\di = -\ctg t \\
  &\di = -\left(\dfrac{x}{y}\right) \\
  &\text{В точке } x = -\dfrac12, y = \dfrac{\sqrt3}2: -\dfrac{x}{y} = \dfrac{1}{\sqrt3}, \text{ График }\ref{График к №157}
\end{align}

\image[0.8]{n157}{График к №157}

\section{№158}
\begin{align}
  &\begin{cases}
    &x = 2\cos t \\
    &y = \sin t
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\dt[x] = -2\sin t \\
    &\dt[y] = \cos t
  \end{cases} \\
  &\di = \dfrac{\cos t}{-2\sin t} \\
  &\di = -\dfrac12\ctg t \\
  &\di = -\left(\dfrac{x}{4y}\right) \\
  &\text{В точке } x = 1, y = -\dfrac{\sqrt3}2: -\dfrac{x}{4y} = \dfrac{1}{2\sqrt3}, \text{ График }\ref{График к №158}
\end{align}

\image[0.8]{n158}{График к №158}

\section{№159}
\begin{align}
  &\begin{cases}
    &x = a(t-\sin t) \\
    &y = a(1-\cos t)
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\dt[x] = a-a\cos t \\
    &\dt[y] = a\sin t
  \end{cases} \\
  &\di = \dfrac{\sin t}{1-\cos t} \\
  &\text{В точке } t = \dfrac{\pi}2: \dfrac{\sin t}{1-\cos t} = 1, \text{ График }\ref{График к №159 при a=1}
\end{align}

\image[0.8]{n159}{График к №159 при a=1}

\section{№160}
\begin{align}
  &\begin{cases}
    &x = a\cos^3 t \\
    &y = a\sin^3 t
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\dt[x] = -3a\cos^2 t\sin t \\
    &\dt[y] = 3a\sin^2 t\cos t
  \end{cases} \\
  &\di = -\dfrac{\sin t}{\cos t} \\
  &\di = -\tg t \\
  &\text{В точке } t = \dfrac{\pi}4: -\tg \dfrac{\pi}4 = -1, \text{ График }\ref{График к №160 при a=1}
\end{align}

\image[0.8]{n160}{График к №160 при a=1}

\section{№161}
\begin{align}
  &\begin{cases}
    &x = (v_0\cos \alpha)t \\
    &y = (v_0\sin \alpha)t - \dfrac{gt^2}2
  \end{cases} \\
  &\begin{cases}
    &\dt[x] = v_0\cos \alpha \\
    &\dt[y] = v_0\sin \alpha - gt
  \end{cases} \\
  &\di = \dfrac{v_0\sin \alpha - gt}{v_0\cos \alpha} \\
  &\text{При } \alpha = \dfrac{\pi}3, v_0 = 50, g = 9.8: \\
  &\di = \dfrac{25\sqrt3 - 9.8t}{25} \\
  &a) \text{При } t=2: \dfrac{25\sqrt3 - 9.8\cdot 2}{25} = 0.9481; \varphi = 0.758 \\
  &\ \ \text{График }\ref{График к №161 a)} \cdot \\
  &b) \text{При } t=7: \dfrac{25\sqrt3 - 9.8\cdot 7}{25} = -1.0119; \varphi = -0.7913+pi/2 =  0.7794 \\
  &\ \ \text{График }\ref{График к №161 b)}
\end{align}

\image[0.8]{n161a}{График к №161 a)}
\image[0.8]{n161b}{График к №161 b)} \chapter{Поиск дифференциалов}
\section{№162}
\begin{align}
  &y = (a^2-x^2)^5 \\
  &\di = 5(a^2-x^2)^4 \cdot -2x \\
  &dy  = -10(a^2-x^2)^4 \,dx
\end{align}

\section{№163}
\begin{align}
  &y = \sqrt{1+x^2} \\
  &\di = \dfrac1{2\sqrt{1+x^2}} \cdot 2x \\
  &dy = \dfrac{x\,dx}{\sqrt{1+x^2}}
\end{align}

\section{№164}
\begin{align}
  &y = \dfrac13\tg^3 x + \tg x \\
  &\di = \dfrac13 \cdot 3\tg^2 x \cdot \dfrac1{\cos^2 x} + \dfrac1{\cos^2 x} \\
  &\di = \tg^2 x \cdot \dfrac1{\cos^2 x} + \dfrac1{\cos^2 x} \\
  &\di = (\tg^2 x+1) \cdot \dfrac1{\cos^2 x} \\
  &\di = \dfrac1{\cos^4 x} \\
  &dy = \sec^4 x\,dx
\end{align}

\section{№165}
\begin{align}
  &y = \dfrac{x\ln x}{1-x} + \ln (1-x) \\
  &\di = \dfrac{\di[x\ln x]\cdot (1-x) - x\ln x \cdot \di[1-x]}{(1-x)^2} - \dfrac1{1-x} \\
  &\di = \dfrac{(\ln x + 1 )\cdot (1-x) + x\ln x}{(1-x)^2} - \dfrac1{1-x} \\
  &\di = \dfrac{(\ln x + 1 )\cdot (1-x) + x\ln x - (1-x)}{(1-x)^2} \\
  &\di = \dfrac{\ln x\cdot (1-x) + x\ln x}{(1-x)^2} \\
  &dy = \dfrac{\ln x\,dx}{(1-x)^2}
\end{align}

\chapter{Поиск численных дифференциалов}
\section{№166}
\begin{align}
  &y = 2x^2 - x \\
  &\Delta y =  2\cdot(1.01)^2 - 1.01 - (2\cdot 1^2 - 1)\\
  &\Delta y = 2.0402 - 1.01 - 1 \\
  &\Delta y = 0.0302 \\
  &\di = 4x - 1 \\
  &d y = (4x - 1)\,d x \\
  &d y = (4\cdot 1 - 1)\cdot 0.01 \\
  &d y = (4\cdot 1 - 1)\cdot 0.01
\end{align}

\section{№167}
\begin{align}
  &y = x^3 + 2x \\
  &\Delta y =  (-0.98)^3 - 1.96 - ((-1)^3 - 2)\\
  &\Delta y = -0.941192 - 1.96 + 3 \\
  &\Delta y = 0.098808 \\
  &\di = 3x^2 + 2 \\
  &d y = (3x^2 + 2)\,dx \\
  &d y = 5\cdot0.02 \\
  &d y = 0.1
\end{align}

\section{№168}
\begin{align}
  &y = \sin x \\
  &\di = \cos x \\
  &dy = \cos x\,dx \\
  &dy = \frac12\cdot \frac{\pi}{18} \\
  &dy = \frac{\pi}{36}
\end{align}

\chapter{Производные различных порядков}
\section{№172}
\begin{align}
  &y = 3x^3 -2x^2 + 5x - 1 \\
  &y' = 9x^2 -4x + 5 \\
  &y'' = 18x -4
\end{align}

\section{№174}
\begin{align}
  &y = x^6 \\
  &y' = 6x^5 \\
  &y'' = 30x^4 \\
  &y^{(3)} = 120x^3 \\
  &y^{(4)} = 360x^2 \\
  &y^{(5)} = 720x \\
  &y^{(6)} = 720 \\
  &y^{(6)} = 1\cdot 2 \cdot 3 \cdot 4 \cdot 5 \cdot 6 \\
  &y^{(6)} = 6!
\end{align}

\chapter{Вычисление пределов}
\section{№18}
\begin{align}
  &\lim_{x\to 1} \frac{x-1}{x^n-1} = \lim_{x\to 1} \frac{x-1}{(x-1)(x^{n-1}+x^{n-2}+\ldots + 1)} = \\
  &=\lim_{x\to 1} \frac{1}{n} = \frac{1}{n}
\end{align}

\section{№18}
\begin{align}
  &\lim_{x\to 1} \frac{x-1}{x^n-1} = \lim_{x\to 1} \frac{x-1}{(x-1)(x^{n-1}+x^{n-2}+\ldots + 1)} = \\
\end{align}

\section{№19}
\begin{align}
  &\lim_{x\to 1} \frac{e^x-e^{-x}}{\sin x}
\intertext{По 1-му замечательному:}
  &\lim_{x\to 1} \frac{e^x-e^{-x}}{x} \\
\intertext{Рассмотрим следующие равенства:}
  &e^x = (1+x)^{\frac1x \cdot x} = 1+x \\
  &e^{-x} = (1+x)^{-\frac1x \cdot x} = \frac1{1+x} \\
\intertext{Применим:}
  &\lim_{x\to 1} \frac{1+x-\frac1{1+x}}{x} = \\
  &\lim_{x\to 1} \frac{1+2x+x^2-1}{x+x^2} = \\
  &\lim_{x\to 1} \frac{2x+x^2}{x+x^2} = \lim_{x\to 1} \frac{2x}{x} = 2
\end{align}

\section{№20}
\begin{align}
  &\lim_{x\to 0} \frac{\tg x - x}{x - \sin x} = \\
\intertext{Применяем правило Лапиталя:}
  &= \lim_{x\to 0} \frac{\frac1{\cos^2x} - 1}{1 - \cos x} = \\
  &= \lim_{x\to 0} \frac{1 - \cos^2 x}{\cos^2 x(1 - \cos x)} = \\
  &= \lim_{x\to 0} \frac{\sin^2 x}{\cos^2 x(1 - \cos x)} = \\
  &= \lim_{x\to 0} \frac{4\sin^2 \frac{x}2\cos^2 \frac{x}2}{\cos^2 x(1 - \cos x)} = \\
  &= \lim_{x\to 0} \frac{4\cos^2 \frac{x}2}{2\cos^2 x} = 2
\end{align}

\section{№21}
\begin{align}
  &\lim_{x\to 0} \frac{e^{x^2} - 1}{\cos x - 1} = \\
\intertext{Применяем правило Лапиталя:}
  &\lim_{x\to 0} \frac{2xe^{x^2}}{-\sin x} = \\
  &\lim_{x\to 0} -2e^{x^2} = -2
\end{align}

\section{№22}
\begin{align}
  &\lim_{x\to 0} \frac{\sin x}{\sqrt{\cos x - 1}} = \\
\intertext{Применяем правило Лапиталя:}
  &\lim_{x\to 0} \frac{\cos x\cdot 2\sqrt{1-\cos x}}{-\sin x} = \\
\intertext{Применяем половинный $\sin$, так как его знак завит от нахождения слева и справа от нуля, то можем найти лишь модуль:}
  &\lim_{x\to 0} \frac{\cos x\cdot \sqrt 2\cdot \sin \frac{x}2}{-\sin \frac{x}2\cos \frac{x}2} = \\
  &\lim_{x\to 0} \frac{\cos x\cdot \sqrt 2}{-\cos \frac{x}2} = \sqrt 2 \\
  &\lim_{x\to +0}  = \sqrt 2 \quad \lim_{x\to -0}  = -\sqrt 2
\end{align}

\section{№23}
\begin{align}
  &\lim_{x\to \frac{\pi}2} \frac{\ln \sin x}{(\pi - 2x)^2} = \\
  &\lim_{x\to \frac{\pi}2} \frac{\cos x}{\sin x \cdot (8x - 4\pi)} = \\
  &\lim_{x\to \frac{\pi}2} \frac{\cos x}{8\sin x (x - \frac{\pi}2)} = \\
\intertext{Введём замену $y = \frac{\pi}2 -x$}
  &\lim_{y\to 0} \frac{\sin y}{-8y\cos y} = \\
  &\lim_{y\to 0} \frac{1}{-8\cos y} = -\frac1{8}
\end{align}

\section{№24}
\begin{align}
  &\lim_{x\to 0} \frac{a^x - b^x}{x} = \\
\intertext{Применяем правило Лапиталя:}
  &\lim_{x\to 0} \frac{\ln a\cdot a^x - \ln b \cdot b^x}{1} = \\
  &\ln a - \ln b = \ln \frac{a}{b}
\end{align}

\section{№25}
\begin{align}
  &\lim_{x\to 0} \frac{x-\arcsin x}{\sin^3 x} = \\
\intertext{Применяем правило Лапиталя:}
  &\lim_{x\to 0} \frac{1-\frac{1}{\sqrt{1-x^2}}}{3\sin^2 x\cos x} = \\
  &\lim_{x\to 0} \frac{1-\frac{1}{\sqrt{1-(\sin x)^2}}}{3\sin^2 x\cos x} = \\
  &\lim_{x\to 0} \frac{1-\frac{1}{\cos x}}{3\sin^2 x\cos x} = \\
  &\lim_{x\to 0} \frac{\cos x-1}{3\sin^2 x\cos^2 x} = \\
  &\lim_{x\to 0} -\frac{2\sin^2 \frac{x}2}{3\sin^2 x\cos^2 x} = \\
  &\lim_{x\to 0} -\frac{\sin^2 x}{6\sin^2 x\cos^2 x\cos^2 \frac{x}2} = \\
  &\lim_{x\to 0} -\frac{1}{6\cos^2 x\cos^2 \frac{x}2} = -\frac16
  % &\lim_{x\to 0} \frac{\sqrt{1-x^2}-1}{3\sqrt{1-x^2}\sin^2 x\cos x} = \\
\end{align}

\section{№26}
\begin{align}
  &\lim_{x\to a} \frac{\sin x - \sin a}{x - a} = \\
\intertext{Применяем правило Лапиталя:}
  &\lim_{x\to a} \frac{\cos x}{1} = \cos a
\end{align}

\section{№27}
\begin{align}
  &\lim_{y\to 0} \frac{e^y + \sin y - 1}{\ln (1+y)} = \\
\intertext{Применяем правило Лапиталя:}
  &\lim_{y\to 0} \frac{(e^y + \cos y)(1+y)}{1} = 2
\end{align}

\section{№28}
\begin{align}
  &\lim_{x\to 0} \frac{e^x\sin x - x}{3x^2+x^5} = \\
\intertext{Применяем правило Лапиталя:}
  &\lim_{x\to 0} \frac{e^x\sin x + e^x\cos x - 1}{6x+5x^4} = \\
\intertext{Применяем правило Лапиталя ещё раз:}
  &\lim_{x\to 0} \frac{e^x\sin x + e^x\cos x + e^x\cos x - e^x\sin x}{6+20x^3} = \\
  &\lim_{x\to 0} \frac{2e^x\cos x}{6+20x^3} = \\
  &\lim_{x\to 0} \frac{e^x\cos x}{3+10x^3} = \frac13
\end{align}

\section{№29}
\begin{align}
  &\lim_{x\to \infty} \frac{3x-1}{2x+5} = \\
\intertext{Применяем правило Лапиталя:}
  &\lim_{x\to \infty} \frac{3}{2} = \frac32
\end{align}

\section{№30}
\begin{align}
  &\lim_{x\to \infty} \frac{\ln x}{x^n} = \\
\intertext{Применяем правило Лапиталя:}
  &\lim_{x\to \infty} \frac{1}{x\cdot nx^{n-1}} = \\
  &\lim_{x\to \infty} \frac{1}{nx^{n}} = 0
\end{align}

\chapter{Ряд Тейлора}
\section{№53}
\begin{align}
  &y = x^4-5x^3+5x^2 + x +2 \\
  &y(2) = 16-40+20 + 2 +2 = 0 \\
  &y' = 4x^3-15x^2+10x + 1 \\
  &y'(2) = 32-60+20+ 1 = -7 \\
  &y'' = 12x^2-30x+10 \\
  &y''(2) = 48-60+10 = -2 \\
  &y''' = 24x-30 \\
  &y'''(2) = 48-30 = -18 \\
  &y'''' = 24 \\ \\
  &T(x) = -7(x-2) - (x-2)^2 - 3(x-2)^3 + (x-2)^4
\end{align}

\section{№54}
\begin{align}
  &y = x^5+2x^4-x^2+x+1 \\
  &y(-1) = -1+2-1-1+1 = 0 \\
  &y' = 5x^4+8x^3-2x+1 \\
  &y'(-1) = 5-8+2+1 = 0 \\
  &y'' = 20x^3+24x^2-2 \\
  &y''(-1) = -20+24-2 = 2 \\
  &y''' = 60x^2+48x \\
  &y'''(-1) = 60-48=12 \\
  &y^{(4)} = 120x+48 \\
  &y^{(4)} = -120+48 = -72  \\
  &y^{(5)} = 120 \\ \\
  &T(x) = (x+1)^2 + 2(x+1)^3 - 3(x+1)^4 + (x+1)^5
\end{align}

\section{№55}
\begin{align}
  &y = \sqrt{x} \\
  &y(1) = 1 \\
  &y' = \frac1{2\sqrt{x}} \\
  &y'(1) = \frac12 \\
  &y'' = -\frac1{4x\sqrt{x}} \\
  &y''(1) = -\frac14 \\
  &y''' = \frac3{8x^2\sqrt{x}} \\
  &y'''(1) = \frac38 \\
  &y'''' = \frac{15}{16x^3\sqrt{x}} \\
  &y''''(1 - \theta (x - 1)) = \frac{15}{16} \cdot (1 - \theta (x - 1))^{-\frac72} \\
  &T(x) = 1 + \frac{x-1}2 - \frac{(x-1)^2}8 + \frac{(x-1)^3}{16} + \frac{15(x-1)^3}{16\cdot 4!}\cdot (1 - \theta (x - 1))^{-\frac72}
\end{align}

\section{№56}
\begin{align}
  &y = \sqrt{1+x} \\
  &y(0) = 1 \\
  &y' = \frac1{2\sqrt{1+x}} \\
  &y'(0) = \frac12 \\
  &y'' = -\frac1{4(x+1)\sqrt{1+x}} \\
  &y''(0) = -\frac14 \\
  &y''' = \frac3{8(x+1)^2\sqrt{1+x}} \\
  &y'''(0) = \frac38 \\
  &T(x) = 1 + \frac{x}2 - \frac{x^2}8 + \frac{x^3}{16(x - \theta x)^{\frac52}}
\end{align}